
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Conclusão
%% Copyright 2009 Marcelo de Oliveira Lima.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença 
%% GNU General Public License v2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Conclusões}
\thispagestyle{empty}

Este trabalho explorou o projeto completo de redes ópticas. A metodologia para o projeto de redes apresentado
engloba os conhecidos problemas VTD e RWA, além da escolha da topologia física da rede. O objetivo principal do trabalho foi criar uma metodologia que
viabiliza o projeto completo de WRON com topologia de malhas hierárquicas, para tanto, aproveitando o potencial da modelagem TWA, juntamente com métodos
heurísticos e indução estatística. O procedimento apresentado para a resolução de WRON com
topologias hierárquicas, faz uso de um algoritmo genético e da eficiência do modelo
TWA, além da estimação de parâmetros de qualidade para as principais métricas que envolvem o projeto da rede. 

Uma simplificação adotada foi assumir que as ligações entre os \textit{clusters} e o \textit{backbone} são opacas, ou seja, todos os componentes de uma
ligação lógica estão em um mesmo nível da hierarquia. Deste modo, o \textit{backbone} e os \textit{clusters} são vistos como redes independentes,
exceto pelo tráfego de acesso, que cruza de um nível hierárquico para outro. Como foi explorado, este tráfego pode ser acumulado nos nós de acesso ao
\textit{backbone}, de modo que sua distribuição e roteamento podem ser feitos paralelamente em cada sub-rede. Essas considerações servem de base para
permitir que cada sub-rede seja projetada separadamente, eliminando a necessidade de uma modelagem para toda a hierarquia.

As variáveis de interesse consideradas foram o congestionamento da rede, o total do tráfego retransmitido, o custo de instalação da rede física, o
número de comprimentos de onda utilizados e o número total de transceptores. Para estabelecer parâmetros de qualidade para congestionamento e
tráfego retransmitido, foram estabelecidos critérios de qualidade baseados em estimativas estatísticas das médias e desvios padrões das populações de
soluções possíveis, em cada sub-rede. Para o número de comprimentos de onda, foi utilizada uma estratégia iterativa, buscando-se obter soluções com um
comprimento de onda apenas e incrementando esse número enquanto não fosse possível encontrar soluções viáveis.

Por sua vez, o custo de instalação da rede física foi controlado garantindo que seja menor, proporcionalmente, que o custo de uma rede real conhecida,
aqui considerada a NSFNET \cite{ram02}. Considerou-se como custo de instalação a distância entre os nós da rede, que representa o comprimento dos
enlaces de fibra instaladas entre os mesmos. Visando permitir comparação com uma rede de referência, foi definida a taxa de instalação física ($TIF$),
que representa um indicador do custo total de instalação da rede física.

Conforme apresentado no capítulo \ref{metodo}, a metodologia proposta é constituída por três etapas sequenciais. Na primeira, são fornecidas as matrizes de
demandas de tráfego e
distâncias, como dados de entrada do projeto. Um algoritmo genético faz a separação dos nós em sub-redes. Para tanto, utiliza como critério de avaliação o
tráfego a ser transferido entre as sub-redes e a distância entre os nós, ou seja, procura-se concentrar o tráfego no interior das sub-redes, e formá-las com
nós geograficamente próximos.

Na fase intermediária, são obtidos os limites superiores para o congestionamento e o tráfego retransmitido na rede,
por meio de inferência estatística baseada na média e desvio padrão dos resultados das avaliações de amostras de soluções viáveis para o VTD. Estes limites
superiores são valores máximos admissíveis para o congestionamento e o tráfego retransmitido, impostos às variáveis do modelo de programação inteira-mista
para garantir, com relação a estas métricas, a qualidade da solução a ser obtida na próxima etapa. Nesta mesma etapa, é calculada a $TIF$ da rede de
referência que serve de base para a imposição de restrições de custo físico às sub-redes.

A última etapa consiste na resolução do modelo TWA para cada sub-rede, respeitando as exigências de qualidade, os limitantes calculados, e visando utilizar
o menor número possível de comprimentos de onda e transceptores. O resultado desta última fase fornece a solução do projeto, representado pelas topologias
física e lógica, bem como a forma de roteamento e alocação dos comprimentos de onda, em função da distribuição das demandas de tráfego. Esses resultados são
referentes às sub-redes em separado, porém, quando agrupados, representam o resultado global para uma WRON com topologia em malhas hierárquicas.

Cabe ressaltar alguns conceitos que serviram de fundamento para a metodologia apresentada. Primeiramente havia o interesse em aproveitar a abrangência e
bom desempenho do modelo TWA para o projeto de uma WRON. Considerou-se também como premissa explorar topologias hierárquicas, um tipo de topologia ainda
pouco estudado. Conforme já foi amplamente explorado na literatura, o uso de meta-heurísticas na resolução de sub-problemas contribui para a simplificação
dos modelos de otimização e redução do custo computacional, por isso a aplicação de um Algoritmo Genético. Além disso, a definição \textit{a
priori} de exigências de qualidade para os parâmetros de interesse simplifica a etapa de maior demanda de tempo no procedimento, pois permite utilizar o
modelo matemático para obtenção de soluções viáveis de qualidade aceitável, sendo esses critérios de qualidades definidos previamente através de indução
estatística e valores de referência, como \textit{lower bounds} e $TIF$ de referência.

Esta
formulação é mais ampla que as apresentadas na literatura e justamente por este fato existe uma dificuldade de comparação dos resultados aqui apresentados. A
partir daí foram utilizados os limites calculados e a $TIF$ de uma rede real conhecida para permitir a avaliação da qualidade da solução obtida nos
testes computacionais. Os testes realizados para validar experimentalmente a metodologia foram feitos com uma rede de $30$ nós.
  
% Com relação ao custo físico da rede, foi definido como parâmetro de qualidade a TIF, que permite a comparação dos resultados obtidos com redes conhecidas
%na
% literatura. A TIF das sub-redes mostra que o processo de busca iniciado com o genético, onde os nós foram agrupados pela proximidade e visando a redução
%do
% tráfego de acesso, gerou uma solução final de boa qualidade, visto que foi possível utilizar fatores de qualidade ($TIFgap$) em todos os casos.  Os
%experimentos
% mostraram que o custo físico não possui relação evidente com o grau lógico pois, para cada sub-rede, o valor de $TIFgap$ para o qual foi possível obter
%soluções
% viáveis foi o mesmo, independente do grau lógico.

No
capítulo \ref{result} foram apresentados os detalhes referentes ao experimento realizado e resultados observados. O experimento objetivou
exemplificar a aplicação da metodologia em uma situação de projeto de rede. O tempo computacional necessário pode ser considerado aceitável se for levado em
consideração o porte da rede e a abrangência do projeto que a metodologia permite resolução. Conforme descrito, o tempo de execução poderia ter sido
consideravelmente melhorado com uma redução na tolerância de tempo adotada para o modelo TWA retornar uma solução viável na última etapa do procedimento,
que constitui-se de uma processo iterativo.

Para trabalhos futuros seria relevante submeter a metodologia proposta a uma bateria de testes variados quanto ao tamanho da rede e a característica das
matrizes de tráfego e distâncias, analisando matrizes não uniformes. Outras aplicações seriam o projeto de redes com topologia em
malha genéricas e as variações permitidas para o modelo TWA,
considerando diferentes restrições e funções objetivo. Um outro item que poderia ser melhor explorado é a forma de contabilização do custo
físico, empregando modelos mais realistas de avaliação, que incluam os equipamentos ópticos e outras restrições da camada física.

