
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Introdução
%% Copyright 2009 Marcelo de Oliveira Lima.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença 
%% GNU General Public License v2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Introdução}
\label{intro}
\thispagestyle{empty}

O desenvolvimento de metodologias de projeto de redes ópticas de comunicações se intensificou  após o advento da tecnologia de multiplexação por
comprimento de onda (WDM - {\it Wavelength Division Multiplexing}). Além de possibilitar a implementação de vários canais de comunicação na mesma fibra óptica
em diferentes comprimentos de onda, esta tecnologia
permite a implementação de redes com roteamento de tráfego por comprimentos de onda (WRON - {\it Wavelength Routed Optical Networks}). As vantagens desse tipo
de rede decorrem de sua infra-estrutura flexível, com elevada capacidade e confiabilidade na transmissão de dados.

No projeto de WRON técnicas de otimização são largamente empregadas e as soluções propostas fazem uso de métodos exatos e heurísticas. Na literatura, o
projeto completo de WRON é dividido em dois sub-problemas \cite{mukherjee}, que são denominados: VTD (\textit{Virtual Topology
Design}) e RWA (\textit{Routing and Wavelength Assignment}). Esta divisão em sub-problemas é colocada como necessária para que se possa lidar com a extrema
complexidade computacional das formulações de programação matemática que abordam o projeto completo de WRON. No entanto, em
\cite{SBPO2009, dissertFabio} foi apresentada uma modelagem para o projeto completo de WRON, denominada TWA (\textit{Traffic over Wavelength Assignment}), capaz
de tratar desde a escolha da topologia física da rede até a definição da topologia virtual, incluindo a distribuição de tráfego, a definição das rotas físicas e
a designação e o roteamento de comprimentos de onda. Este modelo possui um reduzido número de variáveis e restrições, mesmo se comparado a modelos que resolvem
apenas o RWA \cite{Jaumard04}.

Em uma WRON a conexão entre os nós da rede é realizada através da criação de caminhos ópticos. Nestas redes a topologia lógica ou virtual,  
se distingue da topologia física \cite{ram96}, ela é formada por um conjunto de rotas transparentes, onde o tráfego é transportado sem processamento
e roteamento eletrônico. Uma rede é chamada opaca se os caminhos ópticos coincidirem com os enlaces físicos da rede, desta forma exigindo a conversão do
domínio óptico para o eletrônico e posterior retransmissão. Em outro extremo estão as redes totalmente ópticas (WRAN - {\it Wavelength Routed All-Optical
Networks}) onde existem caminhos ópticos interligando todos os nós, sem exigir qualquer passagem pelo domínio eletrônico, porém este não é um projeto
eficiente em termos de recursos ópticos necessários aos nós da rede. As redes ópticas semi-transparentes,
objeto de estudo neste trabalho, oferecem um bom compromisso entre a quantidade de recursos requeridos na camada óptica, principalmente em número de
caminhos ópticos, e de recursos requeridos na camada eletrônica, basicamente a capacidade de processamento para comutação de tráfego \cite{mukherjee}. Em tais
redes, parte do tráfego é transportada de maneira totalmente transparente entre os pares de nós interligados diretamente por caminhos ópticos. Para os outros
pares de nós, somente é possível o transporte de tráfego através de rotas formadas por mais de um caminho óptico em seqüência. Neste caso, o tráfego deve ser
processado nos nós intermediários de sua rota fonte-destino para que se efetue sua retransmissão pelo próximo caminho óptico.

% Nas redes ópticas semi-transparentes \cite{ram96} parte do tráfego a ser transmitido pela rede é transportado de maneira totalmente transparente
% entre os pares de nós que são interligados diretamente por caminhos ópticos. Entre os outros pares de nós, somente é possível o transporte de tráfego através
%de
% rotas formadas por mais de um caminho óptico em seqüência. Neste segundo caso, o tráfego deve ser processado nos nós intermediários de sua rota fonte-destino
% para que  seja efetuada sua retransmissão pelo próximo caminho óptico. Ao se projetar redes WDM com roteamento de tráfego por comprimento de onda, devemos
% buscar uma solução que distribua e minimize o tráfego alocado aos caminhos ópticos e também minimize o atraso médio de pacotes na rede.

As metodologias de projeto de WRON mais estudadas na literatura consideram topologias em malha para as redes ópticas. Existem também trabalhos que exploram
redes com topologias hierárquicas, mais precisamente as implementadas na forma de anéis hierárquicos \cite{fonseka, spie06, conftele07}. Contudo, até onde
possuímos conhecimento, o projeto de topologias hierárquicas em malha ainda não foi explorado, sendo esta a principal contribuição deste trabalho. A metodologia
de projeto de WRON proposta considera que existe uma rede central na hierarquia superior que será chamada de \textit{backbone}, cujos nós pertencem cada um a
uma sub-rede de hierarquia inferior, chamada \textit{cluster}.

O objetivo principal da metodologia proposta neste trabalho é viabilizar  o projeto completo de redes com topologias hierárquicas em malha. Considera-se
como dados de projeto a disposição geográfica dos nós da rede e as demandas de tráfego esperadas entre os mesmos.

Uma simplificação adotada é que as ligações entre os \textit{clusters} e o \textit{backbone} serão opacas, ou seja, todos os componentes de uma ligação lógica
estão em um mesmo nível da hierarquia. Deste modo, o \textit{backbone} e os \textit{clusters} podem ser vistos como redes independentes, exceto pelo tráfego que
passa de um nível hierárquico para outro, chamado de tráfego de acesso. Este tráfego pode ser acumulado nos nós de acesso ao \textit{backbone}, de modo que sua
distribuição e roteamento podem ser feitos paralelamente em cada sub-rede.

Assim, para definir a estrutura hierárquica basta separar os nós da rede em conjuntos, que formarão cada \textit{cluster}, e escolher em cada um qual será
o nó de acesso ao \textit{backbone}. Por sua vez, este último será formado pelo conjunto de nós de acesso, também chamados de super-nós
\cite{spie06, conftele07}. Portanto, com a possibilidade de agregar e atribuir o tráfego de acesso apenas aos super-nós, que passam a ser sua fonte e
destino dentro das sub-redes, temos que cada uma delas pode ser projetada separadamente. Destaca-se que o \textit{backbone} será considerado como uma sub-rede,
desta forma, o termo sub-rede se refere indistintamente ao \textit{backbone} e aos \textit{clusters}. Assim, ao se considerar que os super-nós são opacos,
diminui-se o alto custo computacional que seria esperado ao se formular o problema de projeto completo de uma WRON considerando todos os seus nós
simultaneamente.

Outra estratégia adotada foi definir parâmetros de qualidade satisfatórios para as variáveis de interesse, de modo que qualquer solução viável encontrada seja
suficiente para garantir a qualidade do projeto das sub-redes. As variáveis de interesse em questão são o congestionamento da rede, o total
do tráfego retransmitido, o custo de instalação da rede física, o número de comprimentos de onda e o número total de transceptores utilizados
  (\cite{ram02, Renato06, Sivarajan01, liu2008}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ao se projetar redes WDM com roteamento de tráfego por comprimento de onda, devemos buscar uma solução que tanto minimize e distribua o tráfego alocado aos
caminhos ópticos \cite{murthy}, como também minimize o atraso médio de pacotes na rede, entre outras opções, como por exemplo buscar a minimização da quantidade
de tráfego processado eletronicamente nos nós \cite{Renato06}. O congestionamento da rede é definido como a quantidade de tráfego alocado ao caminho óptico
mais carregado da rede. Na fase de projeto, o congestionamento pode ser entendido como uma limitação de capacidade. A escolha dos enlaces de fibra óptica que
deverão conectar os nós e compõem a topologia física da rede também necessita ser realizada com foco na otimização de recursos. Dessa forma, minimizar o custo
físico da rede é mais um objetivo a ser considerado no projeto.

A metodologia proposta foi desenvolvida a partir do objetivo de resolver o projeto completo de redes ópticas para topologias de malhas hierárquicas. Os nós da
rede são
agrupados em sub-redes a partir de uma implementação de um Algoritmo Genético. A modelagem escolhida para o projeto da rede foi o TWA, que é aplicado
separadamente para as sub-redes. Foram adotados critérios para garantir a qualidade da solução, sendo representada por parâmetros de projeto definidos.
Utilizou-se Indução Estatística \cite{estatistica} para estimar a média e o desvio padrão para o congestionamento e tráfego
retransmitido, a partir destas estatísticas foram definidos valores aceitáveis para esses parâmetros de projeto e comparados com \textit{lower bounds}
calculados.
Para o custo físico da rede, definiu-se um indicador para mensurar o custo de instalação da rede física, que permite comparar o custo da solução
encontrada com o de uma rede real conhecida. 

A motivação para o estudo de topologia em hierarquia deve-se à facilidade relativa de implementação para um rede de tamanho elevado em comparação à uma
topologia tradicional em malha. Na prática esta é uma configuração encontrada em soluções para redes reais \cite{tesetommy}. Além disso, por questões
estratégicas, existem situações onde é de interesse isolar os nós em sub-redes, devido por exemplo à expectativa de que falhas localizadas não afetem o
desempenho geral da rede.

A sobrevivência \cite{ram02} é um outro problema relacionado ao roteamento de tráfego em redes WDM e consiste em estabelecer rotas alternativas em caso de
falhas no nós e também nos enlaces de fibra. Considera-se que a tolerância da rede a eventuais falhas está fora do escopo deste trabalho. Além disso, não será
considerada qualquer capacidade de conversão de comprimentos de onda \cite{Karcius05}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% A Multiplexação por Divisão de Comprimentos de Onda (WDM), tecnologia que permite transmissão de vários sinais em diferentes comprimentos de onda
% simultaneamente através de um mesmo enlace de fibra óptica, juntamente com o Roteamento por Comprimento de Onda, realizado por nós de rede que realizam o
% roteamento dos sinais a partir do comprimento de onda dos mesmos, representam um alvo frequente de estudos nas últimas décadas.

% Uma rede WDM consiste de nós roteadores de comprimentos de onda interconectados através de enlaces ponto a ponto de fibra óptica em uma determinada topologia.
% Suas principais vantagens são o maior aproveitamento da largura de banda utilizada na fibra, menor custo relacionado ao processamento eletrônico de dados nos
% nós da rede, transparência com relação ao protocolo de comunicação e um eficiente tratamento/adequação a falhas dos componentes da rede, sejam falhas em
%enlaces
% ou nós. Com isso, as redes ópticas WDM com roteamento por comprimentos de onda (WRON) vem se consolidando como o padrão de transmissão de dados em alta
% velocidade.
% 
% Tradicionalmente o projeto de redes ópticas foi dividido em dois problemas que eram resolvidos de forma isolada \cite{ram96} \cite{murthy} \cite{mukherjee}
% \cite{Karcius04}, são eles: Projeto da Topologia Virtual (VTD) e Roteamento e Alocação de Comprimentos de Onda (RWA). Nos últimos anos no entanto foram
% apresentados na literatura abordagens integradas para os dois problemas \cite{Karcius04} \cite{Xin:03} e desta maneira o projeto de redes ópticas passou a ser
% tratado de forma unificada, contemplando aspectos "físicos e virtuais" da rede. Os sub-problemas citados são complexos e cada um deles é conhecido como
% NP-Completo e a solução dos dois conjuntamente é ainda mais complexa. Diante disso, resolver o modelo matemático completo, em busca da solução ótima, torna-se
% inviável. Como o objetivo é encontrar uma maneira de resolver o problema de forma integrada e com um tempo computacional aceitável, o uso de de métodos
% (Meta-)Heurísticos \cite{beas} torna-se uma boa alternativa.
% 
% \underline{\textbf{Falar de TWA, Hierarquia e teorias utilizadas...}}
% 
% A literatura recente mostra bons resultados para a estratégia descrita acima \cite{Karcius04} \cite{Xin:03}, ou seja, a utilização de métodos heurísticos para
% obter soluções sub-ótimas para o problema de projeto integrado de redes ópticas. Contudo, os estudos desenvolvidos até aqui se concentraram em topologias em
% malha. Para o presente trabalho de dissertação a proposta é estender os resultados para topologias em hierarquias.

O restante deste texto está organizado da seguinte forma: o capítulo \ref{redopt} a seguir traz uma definição geral dos principais componentes do
projeto de redes em estudo. No capítulo \ref{review} são apresentados resumidamente os principais trabalhos da literatura nesta área de estudo. Na sequência,
o capítulo \ref{twa} descreve o modelo TWA. A metodologia desenvolvida, foco deste trabalho, é apresentada no capítulo \ref{metodo}. A descrição dos
experimentos computacionais realizados e os resultados obtidos estão no capítulo \ref{result}. Por fim são apresentadas as conclusões e perspectivas
de trabalhos futuros.

