%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Publicações
%% Copyright 2009 Marcelo de Oliveira Lima.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença 
%% GNU General Public License v2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter*{Publicações}
\thispagestyle{empty}

Relação da produção bibliográfica do autor desta dissertação.

\begin{itemize}

\item \textbf{Artigos completos publicados em periódicos}


\begin{enumerate}

\item Lima, Marcelo de Oliveira; Lima, F. O.; Oliveira, E. S.; Segatto, M. E. V.. \textit{\textbf{Um Algoritmo Híbrido para o Planejamento de Redes
Ópticas}}. REIC - Revista Eletrônica de Iniciação Científica, v. 4, p. 4, 2006. 

\end{enumerate}


\item \textbf{Trabalhos completos publicados em anais de congressos}

\begin{enumerate}

\item Lima, M. O.; Lima, F. O.; Segatto, M. E. V.; Almeida, R. T. R.; Oliveira, E. S.. \textit{\textbf{Projeto Completo de Redes Ópticas em
Hierarquia}}. In: MOMAG 2010, 14º SBMO - Simpósio Brasileiro de Microondas e Optoeletrônica, 2010.

\item Lima, F. O.; Lima, M. O.; Segatto, M. E. V.; Almeida, R. T. R.. \textit{\textbf{Projeto Completo de Redes Ópticas}}. In: MOMAG 2010, 14º
SBMO - Simpósio Brasileiro de Microondas e Optoeletrônica, 2010.

\item Lima, F. O.; Lima, M. O.; Segatto, M. E. V.; Almeida, R. T. R.; Oliveira, E. S.. \textit{\textbf{Um modelo eficiente para o projeto completo
de redes ópticas}}. In: XLI SBPO - Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional, 2009.

\item Silva, M. ; Paiva, M.; Lavagnoli, G.; Lima, M. O.; Segatto, M. E. V.; Oliveira, E. S.; Almeida, R. T. R.. \textit{\textbf{On
Solving HSHR Networks}}. In: 6th Conftele - Conference on Telecommunications, 2007. 

\item SILVA, M.; Paiva, M.; Lavagnoli, G.; Lima, M. O.; Segatto, M. E. V.; Almeida, R. T. R.; Oliveira, E. S.. \textit{\textbf{Análise de
Redes Ópticas em Anéis Hierárquicos}}. In: XXV SBrT - Simpósio Brasileiro de Telecomunicações, 2007. 

\item Segatto, M. E. V.; Oliveira, E. S.; Lima, M. O.; Lima, F. O.; Almeida, R. T. R.. \textit{\textbf{Hybrid approaches for the
design of mesh and hierarchical ring optical networks}}. In: Proceedings of SPIE06 - Photonics Europe 2006, v. 1. 

\item Lima, F. O.; Lima, M. O.; Oliveira, E. S.; Segatto, M. E. V.. \textit{\textbf{Reformulando o Problema de Projeto de Anéis em Redes
Ópticas}}. In: Proceedings of 4th ITS - International Information and Telecommunication Technologies Symposium, 2005.

\item Lima, M. O.; Oliveira, E. S.; Pereira, L. C. B.; Almeida, R. T. R.; Segatto, M. E. V.. \textit{\textbf{A Hybrid-Combined Algorithm
Approach for the Design Topologies and Flow Congestion Minimization of Optical Networks}}. In: Proceedings of the 5th Conference on Telecommunications -
Conftele, 2005. 

\item Lima, M. O.; Maioli, C.; Botelho, T.; Pereira, L. C. B.; Almeida, R. T. R.; Segatto, M. E. V.; Oliveira, E. S.. \textit{\textbf{The Design of Hierarchical
Self-Healing Rings Networks}}. In: Proceedings of the 5th Conference on Telecommunications - Conftele, 2005. 

\item Lima, M. O.; Oliveira, E. S.; Segatto, M. E. V.; Almeida, R. T. R.. \textit{\textbf{Projeto de Redes Ópticas com Topologia em Anéis
Hierárquicos Tolerantes a Falhas}}. In: Anais do XXII Simpósio Brasileiro de Telecomunicações - SBrT 05, 2005. p. 1236-1237. 

\item Lima, M. O.; Oliveira, E. S.; Pereira, L. C. B.; Almeida, R. T. R.; Segatto, M. E. V.. \textit{\textbf{Estratégias com Algoritmos
Híbridos para Projeto de Redes Ópticas}}. In: SBPO - Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional, 2004. 


\end{enumerate}


% \item \textbf{Resumos publicados em anais de congressos}
% 
% \begin{enumerate}
% 
% \item Lima, F. O.; Lima, Marcelo de Oliveira; Oliveira, E. S.; Segatto, M. E. V.. \textit{\textbf{O Problema de Projeto de Anéis em Redes Ópticas via
%Algoritmos para TSP}}. In: Anais do XXXVIII SBPO - Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional, 2006.
% 
% \end{enumerate}


\end{itemize}

