
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Definição do Problema
%% Copyright 2009 Marcelo de Oliveira Lima.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença 
%% GNU General Public License v2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Redes Ópticas}
\label{opt}

Em uma rede óptica o princípio físico utilizado para comunicação, ao contrário das redes tradicionais onde os dados são representados por bits através de sinais
elétricos transmitidos por cabos, neste tipo de rede os dados são representados por sinais de luz, mais especificamente fotons tendo como meio de propagação
fibras ópticas. Algumas das vantagens são a menor atenuação dos sinais e a quase ausência de interferência entre sinais em uma mesma fibra, além da capacidade
de transmissão em altíssima velocidade.

Partindo dos princípios de comunicação em fibras ópticas, a largura de banda disponível é enorme, com possibilidade de transmissão de dados em elevadas taxas,
porém somente uma fração desta capacidade é efetivamente utilizada devido às limitações eletrônicas impostas pelos equipamentos que tem acesso as fibras. Uma
tecnologia que melhora consideravelmente este panorama é a Multiplexação por Comprimento de Ondas (WDM), que envia simultaneamente um conjunto de sinais de luz
em diferentes comprimentos de onda em uma mesma fibra, sendo que cada um desses comprimentos de onda corresponde a um usuário do  enlace operando com uma taxa
eletrônica de comunicação.

A figura a seguir fornece uma visão conceitual da multiplexação e demultiplexação em um sistema WDM. Diferentes sinais de luz com estreitas larguras de banda,
partindo de fontes distintas, são combinados para ocupar e aproveitar uma maior banda. No receptor os sinais são separados e direcionados para seus destinos.

\textbf{FIGURA MUX - DEMUX}

Um componente básico das redes com roteamento por comprimento de onda, conhecido como Wavelength Crossconect (WXC) ou Wavelength Routing Switch, tem a função de
permitir a conexão (óptica) de qualquer canal de entrada (comprimento de onda) em uma porta de entrada (?bra óptica) com outra porta qualquer de saída ou a
retirada do canal para processamento. A figura a seguir ilustra um WXC e cabe ressaltar que, conforme ilustrado, um WXC permite a introdução ou retirada de
comprimentos de onda.

\textbf{FIGURA DE WXC}

Um mecanismo comum para transmissão em sistemas ópticos é constituido pelo uso de lasers semicondutores como fontes de luz. Os transmissores usados em redes WDM
geralmente requerem a possibilidade de sintonia em diferentes comprimentos de onda.



\textbf{Redes Ópticas com Roteamento por Comprimento de Onda}

Uma rede com roteamento por comprimento de onda consiste em \textit{wavelength crossconects} - WXCs, nós roteadores, interconectados por enlaces ópticos
ponto-a-ponto formando uma topologia \cite{ref2, ref3}. Cada nó terminal é conectado a um WXC através de uma fibra óptica. A combinação de um nó terminal com
seu correspondente WXC é referida, de forma geral, como nó (da rede). Cada nó é equipado com um conjunto de transmissores e receptores, todos com capacidade de
sintonia de comprimento de onda.

Os dados são enviados de um nó para outro usando uma rota contínua, com um único comprimento de onda, chamada de \textit{caminho óptico}, não requerendo
qualquer conversão eletro-óptica ou armazenamento em fila nos nós intermediários. Este processo é conhecido como roteamento por comprimento de onda. Destaca-se
que os nós intermediários roteiam os caminhos ópticos no domínio óptico usando seus WXCs. Os nós terminais de um caminho óptico o acessam por meio de
transmissores (início) e receptores (fim) que são sintonizados para o comprimento de onda no qual o caminho óptico opera. Cada caminho óptico é associado a uma
rota física e um comprimento de onda. O requisito de que um mesmo comprimento de onda deve ser usado ao longo de todos os enlaces que compõem um caminho óptico
é conhecido como \textit{restrição de continuidade de comprimento de onda}. Dois caminhos ópticos não podem assumir o mesmo comprimento de onda em uma fibra,
este requisito é conhecido como \textit{restrição de atribuição de comprimentos de onda distintos}. No entanto, dois caminhos ópticos podem usar o mesmo
comprimento de onda se eles percorrem conjuntos disjuntos de enlaces físicos, essa propriedade é conhecida como \textit{reutilização de comprimentos de onda}.

Uma rede óptica com roteamento por comprimento de onda pode ser utilizada no roteamento de pacotes, para tanto, um conjunto de caminhos ópticos, representando a
camada óptica da rede, são definidos sobre a sua camada física através da configuração dos WXCs em cada nó. Dessa forma, um pacote proveniente de um nó fonte,
pode ser transmitido até um nó intermediário através de um caminho óptico, ser processado eletronicamente e posteriormente retransmitido para um caminho óptico
subsequente, formando uma rota até alcançar seu nó de destino. DEFINIR REDE TOTALMENTE ÓPTICA!!!

\textbf{Roteamento e Alocação de Comprimentos de Onda}

Em uma rede WDM com roteamento por comprimento de onda o meio de comunicação utilizado para estabelecer uma conexão é chamado caminho óptico. Para estabelecer
uma conexão entre um par de nós fonte e destino, é utilizada uma rota contínua para um comprimento de onda entre este par de nós. Um algoritmo para a seleção de
rotas e comprimentos de onda para o estabelecimento de caminhos ópticos é chamado de RWA ? Routing and Wavelength Assignment Algorithm.
A demanda por conexões ou demanda de tráfego, pode ser estática ou dinâmica. Neste trabalho estudamos apenas o caso de demanda estática de tráfego, onde o mesmo
é conhecido ou estimado a priori. O objetivo do RWA é definir as rotas e alocar os comprimentos de onda de forma a atender toda a demanda de tráfego utilizando
o menor número possível de comprimentos de onda.


\textbf{Projeto de Topologia Virtual}

A topologia virtual ou lógica em uma rede, definida no domíno óptico, é formada por um conjunto de caminhos ópticos estabelecidos entre os pares de nós da rede.
Em uma topologia virtual, se dois nós são conectados por um caminho óptico, eles podem se comunicar através de um salto lógico ou óptico. Devido a limitações
tecnológicas e financeiras, refletidas no número de comprimentos de onda e transmissores/receptores, em geral não é possível ou de interesse estabelecer
caminhos ópticos entre todos os pares de nós de uma rede. Se dois nós não são conectados diretamente por um caminho óptico, eles poderão se comunicar através de
uma sequência de caminhos ópticos, sendo as demandas de tráfego processadas eletronicamente entre dois caminhos ópticos consecutivos. Este tipo de comunicação é
chamada de multi-salto.
O tráfego entre os pares de nós é roteado sobre a topologia virtual em um ou mais saltos. A topologia pe projetada visando otimizar métricas de qualidade, como
atraso médio ou congestionamento. O atraso médio pode ser medido em termos do número de saltos lógicos ou pelas distâncias físicas associadas aos mesmos. O
congestionamento da rede é definido como a maior quantidade de tráfego em um caminho óptico da rede. É importante destacar que um caminho óptico pode carregar
tráfego associado a diferentes pares de nós.


\textbf{Topologias Física e Virtual}

Os conjuntos de nós e enlaces físicos (fibras ópticas) constituem a \textit{topologia física}. Enquanto o conjunto de caminhos ópticos definidos sobre a
topologia física formam a \textit{topologia virtual}. Em nossos estudos consideramos todos os enlaces físicos sendo bidirecionais, constituídos por dois enlaces
unidirecionais de fibras em sentidos opostos de transmissão. Cada fibra é capaz de se comunicar por um número definido de comprimentos de onda.

Na topologia virtual, os nós correspondem aos próprios nós da rede e as arestas aos caminhos ópticos, sendo representada por um grafo orientado. O \textit{grau
lógico de entrada} de um nó na topologia virtual é definido como o número de caminhos ópticos que incidem no nó, enquanto o \textit{grau lógico de saída} como o
número de caminhos ópticos que partem do mesmo. Os graus lógicos de entrada e saída de um nó são limitados pelo número de receptores e transmissores ópticos
disponíveis no nó, respectivamente. E ainda, considerando $ W $ o número de comprimentos de onda disponíveis por enlace físico e $ D_{in}^{f} $ e $ D_{out}^{f}
$ os graus físicos de entrada e saída de um nó, respectivamente. Em uma topologia virtual o grau lógico de entrada ($ D_{in}^{v} $) deste nó pode ser no máximo
$ W $ x $ D_{in}^{f} $ e seu grau lógico de saída ($ D_{out}^{v} $) pode ser no máximo $ W $ x $ D_{out}^{f} $.


\textbf{Roteamento de Tráfego pela Topologia Virtual}

Para o roteamento de tráfego pela topologia virtual, se dois nós estão conectados por uma aresta na topologia virtual, uma demanda pode ser transmitida de um nó
a outro no domínio óptico, sem requerer qualquer conversão eletro-óptica em nós intermediários. Neste caso, a demanda é roteada em um salto virtual (lógico). Um
WXC é usado para direcionar (no domínio óptico) a demanda que chega ao nó intermediário para um enlace de saída sem processamento de informação no nó. Uma
demanda requer processamento eletrônico em um nó em duas situações: a demanda precisa ser destinada a um nó que não está conectado diretamente ao seu nó fonte
através de um caminho óptico ou a demanda precisa ser recebida pelo seu nó destino. Uma demanda chegando a um nó no domínio óptico é convertida para sua forma
eletrônica e armazenada. Caso o nó de destino desta demanda seja outro, ela é convertida novamente para o domínio óptico e transmitida por um enlace de saída.
Por outro lado, se ela for destinada para o nó atual, ela é entregue eletronicamente para a camada superior da rede.