
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Revisão Bibliográfica
%% Copyright 2009 Marcelo de Oliveira Lima.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença 
%% GNU General Public License v2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Trabalhos Anteriores}
\label{review}

Este capítulo faz um apanhado geral dos trabalhos encontrados na literatura que abordam o projeto de redes ópticas. O problema de projetar uma rede óptica pode
ser formulado como um problema de programação inteira mista (MILP), sendo definida uma métrica de interesse a ser otimizada. Esse problema já foi amplamente 
estudado, muitas vezes recorrendo-se ao uso de métodos heurísticos para resolvê-lo, sendo conhecidamente NP-difícil. As diferentes abordagens partem de
considerações específicas sobre as demandas de tráfego, tipo de topologia, capacidade de conversão de comprimentos de onda, métrica a ser otimizada, entre
outras. Quando as demandas de tráfego são assumidas como sendo estáticas, caso adotado neste trabalho,  todas as demandas  a serem transmitidas entre os pares
de nós da rede são conhecidas a \textit{priori} e fixas. Neste caso, o objetivo normalmente é a minimização de algum recurso da rede, tendo como exemplos:
número de
comprimentos de onda utilizados, capacidade dos canais de comunicação, número de tranceptores e processamento eletrônico. Com uma frequência menor, também
são
encontrados trabalhos que abordam o projeto da topologia física da rede, ou seja, a definição dos pares de nós que possuirão enlaces de fibra óptica
interligando-os diretamente, neste caso de estudo o objetivo em geral é a minimização de um parâmetro de custo de instalação da rede, que normalmente varia
entre o número de enlaces necessários ou o comprimento total de enlaces a serem instalados, existindo também casos onde se considera métricas como o número de
comprimentos de onda ou de tranceptores previstos. 

Os trabalhos encontrados na literatura em geral resolvem parte dos subproblemas que constituem o projeto de uma WRON, dessa forma, as descrições
apresentadas a seguir ressaltam as diferentes abordagens existentes.

O projeto de uma topologia virtual foi formulado como um problema de otimização em \cite{Mukherjee96}. Os autores formularam o problema através de um modelo de
otimização não linear. A função objetivo considerava a minimização do atraso na transmissão e do máximo fluxo em um enlace, sendo este último conhecido como o
congestionamento da rede. Os autores subdividem o problema em quatro subproblemas: 1) determinação da topologia lógica; 2) roteamento dos caminhos ópticos sobre
a topologia física; 3) alocação de comprimentos de onda às rotas; 4) roteamento das componentes de tráfego na topologia lógica. Nos experimentos
apresentados, os autores consideram apenas os subproblemas 1 e 4. Para a realização de experimentos, foi desenvolvido um método que emprega a meta-heurística
\textit{Simulated Annealing}. Posteriormente na literatura, o problema representado pelos subproblemas 1 e 4 conjuntamente passou a ser conhecido como
$VTD$ (\textit{Virtual Topology Design}), possuindo variações na função objetivo considerada. Em \cite{ram96} os autores formularam uma modelagem MILP para
resolução do $VTD$ também com o objetivo de minimizar o congestionamento. Não existe restrição
quanto ao número de comprimentos de onda utilizados. Nesta abordagem a topologia física torna-se irrelevante para o projeto da topologia lógica, pois não é
resolvido o $RWA$ (\textit{Routing and Wavelength Assignment}). O tráfego retransmitido na rede foi assumido como função objetivo em \cite{Renato06},
enquanto o congestionamento era controlado através de uma restrição na formulação matemática utilizada. Conforme será detalhado no capítulo \ref{metodo}, a
metodologia desenvolvida no presente trabalho limita o congestionamento e o tráfego retransmitido na rede
baseando-se em exigências de qualidade estimadas por meio de inferência estatística.

% Em \cite{Banerjee00} é apresentada uma formação MILP para o projeto da topologia virtual de redes ópticas WDM com conversão de comprimentos de onda. O
%objetivo
% neste trabalho era minimizar a distância média dos saltos dos pacotes de dados. Foi adotado tráfego baseado em pacotes. A formulação MILP apresentada,
%inclui a
% definição dos caminhos ópticos, seu roteamento físico e a alocação de tráfego sobre os mesmos. Com o objetivo de tornar o problema tratável, a restrição
%de
% continuidade de comprimentos de onda foi relaxada, considerando que todos os nós possuem capacidade de conversão. Devido a dificuldade de obter soluções
% ótimas
% com o modelo, nos experimentos, o processo de otimização foi interrompido após um determinado número de iterações.


Em \cite{Sivarajan01} é proposta uma modelagem MILP que minimiza congestionamento em redes sem conversores de comprimentos de onda. Segundo os autores, esta
formulação não é computacionalmente tratável, sendo métodos heurísticos propostos. O modelo MILP é relaxado e executado iterativamente por $25$ vezes usando um
plano de corte. As variáveis que representam a topologia virtual e os percursos físicos são arredondadas, enquanto uma heurística de alocação de comprimentos de
onda é aplicada para atribuir comprimentos de onda individualmente aos caminhos ópticos. O tráfego é roteado pela topologia virtual utilizando uma formulação
linear (LP) consistindo somente das restrições de tráfego do MILP relaxado. Uma desvantagem desse método, é que supondo que existam $W$ comprimentos de onda
disponíveis em cada fibra, o MILP relaxado obtém uma solução que satisfaz esta restrição. No entanto, na execução do algoritmo de alocação de comprimentos de
onda, que é aplicado posteriormente e obtém soluções sub-ótimas, não há garantia de uma alocação de comprimentos de onda com sucesso, respeitando o limite
$W$. Como resultado, o método não retorna necessariamente soluções viáveis para todos os casos. O modelo proposto é dos mais abrangentes da literatura,
sendo que a única etapa do projeto de WRON não resolvida é a escolha da topologia física. Assim como no presente trabalho, a formulação permite a criação
de múltiplos caminhos ópticos entre um mesmo par de nós da rede.

% Algumas heurísticas para o projeto de redes ópticas foram apresentadas em \cite{Nina05}. Este trabalho envolve o projeto de topologias virtuais
% sem utilização de conversores de comprimento de onda. O método proposto utiliza uma heurística e é avaliado através de possibilidades variadas de funções
% objetivo, sendo analisadas as vantagens e desvantagens para cada critério de otimização.  Os resultados apresentados foram gerados para redes de tamanhos
% variados e para características de tráfego uniforme e não uniforme.


% Em \cite{Banerjee97}, os autores formularam o problema de projeto de topologia lógica como um problema linear que considera os nós da rede equipados com
% conversores de comprimento de onda. A função objetivo da formulação é a minimização do comprimento dos saltos nos enlaces lógicos, com a possibilidade de
%redução
% do número de conversores de comprimentos de onda utilizados e, dessa forma, esta formulação poderia ser aproximada para uma formulação sem conversão. As
% deficiências desta formulação são: 1) ela produz resultados razoáveis somente se a matriz de tráfego for equilibrada, sendo esta uma consequência da função
% objetivo não incluir variáveis de tráfego; 2) trabalha bem somente se a topologia física for densa em termos do número de arestas. Note que se a topologia
%física
% for esparsa (com poucas arestas) então o número de conversores de comprimento de onda utilizados aumentará (poucas rotas alternativas) e a topologia lógica
% resultante pode não refletir o tráfego entre os nós. A restrição de continuidade dos comprimentos de onda não foi utilizada nesta formulação.


% O RWA também é explorado em \cite{Zang00}, este estudo detalha o problema de roteamento e alocação de comprimentos de onda em redes WDM com a restrição de
% continuidade de comprimentos de onda, ou seja, não utilizam conversores. É apresentada uma revisão de várias abordagens e métodos apresentadas na
%literatura,
% abrangendo modelagens MILP e heurísticas.

Um modelo MILP foi apresentado em \cite{Karcius04}. Este trabalho propõe um algoritmo iterativo, que faz uso de programação linear, para resolver os problemas
VTD e RWA de forma integrada. A topologia lógica é escolhida com a heurística $HLDA$ \cite{ram96}, e esse resultado é fixado no modelo proposto. O modelo é
resolvido para encontrar solução para as demais variáveis. Por se tratar de um modelo MILP de alto custo computacional, a resolução é interrompida depois de
um tempo pré determinado. A função objetivo adotada foi o número total de saltos nas rotas físicas. A estratégia foi passar ao modelo limitações para as
métricas importantes, de modo que as soluções viáveis encontradas fossem satisfatórias. Essa abordagem torna-se útil dada a abrangência do modelo proposto,
onde métricas dos sub-problemas do projeto de uma WRON podem ser controladas.  Todavia o alto custo computacional do modelo proposto inviabiliza sua
aplicação para redes de grande porte. As redes testadas tinham 6 e 12 nós. No presente trabalho esta estatégia de definir exigências de qualidade para
métricas de interesse e a heurística $HLDA$ também serão empregadas, conforme está apresentado no capítulo \ref{metodo}.

\section{Topologia Física}

Em \cite{bannister90} foi desenvolvida uma formulação para o projeto de redes WDM e analisados os princípios deste tipo de rede. O autor constatou a
ocorrência de interferências entre o projeto das topologias virtual e física,
considerando a qualidade da topologia virtual relacionada à parâmetros de performace da rede. A qualidade da topologia física foi relacionada ao custo de
instalação, representado pelos comprimentos dos enlaces de fibra óptica. Adotou-se como objetivo minimizar o atraso médio de pacotes. Assim como em nosso
trabalho, o autor utiliza uma matriz de demanda de tráfego que especifica a taxa, por exemplo em pacotes por segundo, na qual o tráfego é transmitido entre
os pares de nós da rede, ao invés de requisições entre os pares de nós. O foco principal  é a escolha das melhores topologias física e virtual possíveis
mediante um conjunto de parâmetros de rede estabelecidos. Não é resolvida a alocação de comprimentos de onda.

O trabalho \cite{Tornatore07} trata de métodos exatos para o planejamento e otimização de redes WDM multi-fibras, ou seja, foi contemplada a criação de mais
de um enlace de fibra entre um par de nós, diferentemente do presente trabalho. O autor propõe uma formulação para o problema
chamada de \textit{source formulation}, nela todo o fluxo é agregado em relação ao nó de origem. Esta formulação é equivalente à clássica, denominada
\textit{flow formulation}, porém permite uma redução relevante no número de variáveis e restrições, representando uma redução no tempo computacional durante
a
execução. O modelo $TWA$ que será apresentado no próximo capítulo possui semelhanças conceituais quanto a agregação de tráfego. Com relação a conversão de
comprimentos de onda, os casos extremos são tratados, quando todos os nós possuem capacidade de converter todos os
comprimentos de onda, e quando nenhum nó possui capacidade de conversão, sendo exigida a restrição de continuidade. O trabalho propõe a otimização da
topologia
virtual de uma rede física multi-fibra, com o objetivo de minimização de custo. O número de fibras por enlace necessárias para suportar uma matriz de
tráfego
pré-estabelecida é especificamente a variável a ser minimizada, tendo como dado de entrada o número de comprimentos de onda por fibra. 


O projeto de redes totalmente ópticas com roteamento por comprimento de onda (WRAN) foi estudado em \cite{liu2008}. O autor o abordou a necessidade de
decisão entre a instalação de mais fibras ou o aumento do número de comprimentos de onda utilizados. Ambas alternativas podem ser empregadas para
suportar novas conexões, no entanto, uma eleva o custo de enlaces e a outra o dos nós, este último representado pelos equipamentos usados nos mesmos. Foi
apresentado um algoritmo que busca soluções que minimizam o custo total para a topologia física, para tanto, empregou-se uma formulação matemática para o
problema, além de um algoritmo heurístico. Segundo o autor, na instalação de uma WRAN é importante avaliar alternativas visando minimizar o capital
investido, sendo o custo total dividido entre enlaces e nós. O custo dos enlaces está relacionado à instalação das
fibras para interligar os nós da rede e é uma função do comprimento total dos enlaces. O custo relativo aos nós, é representado pelos roteadores de
comprimentos de onda e é função do número de comprimentos de onda utilizados em cada enlace. Seria possível formar uma topologia física usando uma
quantidade mínima de fibra a partir de uma árvore geradora mínima (\textit{Minimum Spanning Tree}), no entanto esta configuração implicaria em um custo
elevado para os nós, pois seria necessário uma grande quantidade de comprimentos de onda. Em outro extremo, seria possível conectar todos os pares de nós
através de enlaces diretos. Isto implicaria em um custo mínimo para os nós, porém um alto custo para os enlaces. Foi apresentada uma formulação matemática e
nos experimentos foi analisada a relação entre o custo dos nós e dos enlaces visando fornecer aos projetistas de redes uma ferramenta para o projeto de
redes com boa qualidade técnica e financeira. Os conceitos abordados são aplicáveis a WRON, desde que sejam feitas as devidas considerações relativas às
especificidades decorrentes da necessidade de retransmissão.

O projeto de topologia física para WRAN também foi estudado em \cite{xiao}. No problema abordado, é conhecido o número de requisições entre
os pares de nós e as especificações de custo para estabelecer um enlace físico entre cada par de nós, tendo como objetivo determinar a topologia de
menor custo para a rede. É apresentada uma formulação do problema, provado que se trata de um problema NP-completo e desenvolvido um algoritmo chamado
\textit{Two-Stage Cut Saturation}. Em um primeiro momento, é relaxada a restrição de continuidade de comprimentos de onda e aplicado o princípio de \textit{Cut
Saturation} para determinar uma solução inicial para a rede. Em seguida, no segundo estágio, é inserida a restrição de continuidade de comprimentos de onda e
resolvido o RWA para atender às requisições sobre a rede gerada inicialmente. Além da escolha da topologia física, este estudo possui semelhança com a
metodologia apresentada no capítulo \ref{metodo} devido a resolução do problema por etapas.

Os autores de \cite{guan} abordam o projeto de topologias física e lógica, analisando diferentes tipos de arquiteturas de redes. O custo das soluções são
avaliados pelo número de enlaces de fibras utilizados e por uma modelagem de custo relacionado aos OXCs. Foi demonstrada a relevância dos saltos lógicos com
relação ao dimensionamento dos recursos de roteamento, além de analisada a influência do grau dos nós sobre o desempenho das soluções.

\section{Topologia em Hierarquia}

Foi proposta em \cite{fonseka} uma arquitetura de hierarquia em anéis chamada \textit{Hierarchical Self-Healing Rings} (HSHR) e o projeto dessas redes
explorado. A arquitetura HSHR consiste de anéis em níveis diferentes, sendo que um anel de nível superior é usado para conectar os anéis imediatamente
inferiores, de forma que cada anel em um determinado nível somente se comunica diretamente a um único anel de nível imediatamente superior. Um modelo geral
de custo incorporando materiais e instalação foi usado. Mostrou-se que o método de enumeração, que encontra a configuração ótima para a rede, somente pode
ser utilizado para redes de pequeno porte devido a complexidade. São apresentadas heurísticas para encontrar soluções de qualidade para a configuração dos
HSHR. O roteamento e dimensionamento dos anéis também são considerados.

Conforme descrito em \cite{peng} uma modelagem de rede em hierarquia pode reduzir a complexidade do roteamento e alocação de comprimentos de onda (RWA) em
redes WDM quando comparados a modelos para redes em malha. No entanto, a utilização de recursos pode ser ineficiente se a arquitetuta em hierarquia não for
adequadamente planejada. Partindo do grau de cada nó e do impacto da localização, neste trabalho foi proposto um método heurístico para construção de
topologias em hierarquia para redes WDM visando a maximização da utilização dos recursos de rede. A topologia da rede em hierarquia é obtida pelo agrupamento
de nós com seus respectivos nós LRA (\textit{Local Routing Area Node}), sendo que a interconexão dos nós LRA constitue uma hierarquia de
nível superior. Com uma solução focada no desempenho do RWA, foram observados os resultados para a quantidade de comprimentos de onda utilizados,
assumindo que cada enlace de fibra possui quatro comprimentos de onda disponíveis. A rede utilizada nos testes possui $28$ nós. Foram avaliados diferentes
métodos de roteamento e analisada a taxa de bloqueio na rede.