
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Conclusão
%% Copyright 2009 Fabio de Oliveira Lima.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença 
%% GNU General Public License v2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Conclusões}
\thispagestyle{empty}

Uma formulação MILP foi apresentada para o projeto de redes ópticas com roteamento por comprimento de onda, englobando as restrições dos problemas 
VTD e RWA. Esta formulação é mais abrangente que as apresentadas na literatura e os resultados obtidos mostram, por comparação com modelos anteriormente
propostos, que possui a vantagem de ser mais tratável.
% , possibilitando o confrontamento de métricas de ambas as modelagens. 
% no que se refere ao número de variáveis e restrições.

\section{Características do Modelo}

Para garantir uma complexidade computacional equivalente a de modelos que englobam apenas os problemas VTD e RWA separadamente, a principal 
consideração que a formulação faz é a utilização dos componentes topológicos. Estas variáveis agregam implicitamente funcionalidades de variáveis distintas
das formulações anteriormente propostas. Além da simplificação proporcionada pelas propriedades dos componentes topológicos, os modelos foram representados
na forma agregada, no que diz respeito à distribuição do tráfego e ao roteamento dos canais ópticos, assim como em outros modelos da literatura 
\cite{ram02,Tornatore07}.

O modelo foi apresentado inicialmente em uma forma básica, contendo as restrições e variáveis consideradas essenciais para a resolução do projeto 
completo, que engloba a escolha da topologia física, definição da topologia lógica, distribuição de tráfego, definição das rotas físicas e 
alocação dos comprimentos de onda. Nessa modelagem básica, a função objetivo adotada foi a minimização dos custos de operação e instalação da rede.

Dada a forma agregada como é feito o roteamento dos comprimentos de onda e também pela forma implícita do tratamento de múltiplas ligações lógicas, sem
separá-las em variáveis de decisão próprias, algumas questões de menor complexidade não são decididas pelo TWA.  Na solução provida pelo modelo, são
alocados recursos suficiente para atender ao projeto, da forma mais econômica possível. Mas nem todos os detalhes da configuração da rede são determinados.
A principal limitação é que pode haver mais de uma maneira de se configurar as rotas físicas determinadas pelo modelo, e consequentemente o mesmo se aplica
a distribuição do tráfego.

Os modelos encontrados na literatura, com funcionalidades semelhantes ao TWA, possuem uma maior ordem de grandeza do número de variáveis binárias. Conforme
os princípios da otimização combinatorial, este é um importante fator para se avaliar o quão tratável é um modelo \cite{beas}. 

Para comparação, considerando
o caso da topologia física não possuir multiplicidade de ligações físicas, tanto o modelo encontrado em \cite{Karcius04}, como o modelo encontrado em
\cite{Sivarajan01} têm número de variáveis binárias da ordem de $\Theta(N^4\cdotp W)$. Mas isso, sem suportar multiplicidade de ligações lógicas e
considerando a topologia física como uma dado de entrada do modelo. Ou seja, ela deve ser conhecida \textit{a priori}, não fazendo parte do procedimento de
projeto da rede óptica proposto com estes métodos. Já o TWA, nesse cenário, é capaz de resolver também a topologia física da rede, com
número de variáveis binárias da ordem de $\Theta(N^3\cdot W)$, e ainda suportando multiplicidade de ligações lógicas. 

\section{Resultados Computacionais}

Para validar experimentalmente a formulação, foram realizados testes comparativos com os resultados apresentados em \cite{Karcius04} e \cite{Sivarajan01}, aonde
as redes consideradas possuem $6$, $12$ e $14$ nós. Os resultados obtidos indicam vantagens na utilização do modelo proposto neste trabalho, com relação à
qualidade das soluções e ao desempenho computacional.

%  \clearpage
Foi possível provar a otimalidade já na primeira solução viável encontrada, para todas as instâncias da rede de $6$ nós e em uma das instâncias da
rede de $12$ nós. Além disso, em todas as instâncias foram obtidos melhores resultados para os parâmetros controlados, em
relação aos resultados confrontados. 

Para a rede de $6$ nós, em média, foi obtida uma redução de $43\%$ no número de comprimentos de
onda necessário e $34\%$ no número de saltos físicos. Mesmo não provando  a otimalidade para todas as instâncias da rede de $12$ nós, foi alcançado em
média as mesmas porcentagens de melhoria do resultado conseguidas para a rede de $6$ nós. Resta destacar que os resultados para a rede de $12$ nós
foram produzidos em $7.2$ minutos, uma demanda de tempo pequena, se comparada às $6$ horas requeridas pelo procedimento de solução que utilizou o modelo AW,
 com o qual foram comparados.

Para a rede de $14$ nós foram feitos testes com duas matrizes de demandas de tráfegos, que são instâncias clássicas da literatura \cite{ram96}. Para ambas
matrizes foram obtidos resultados melhores do que os encontrados na literatura para o congestionamento e número de comprimentos de onda \cite{Sivarajan01}.
Além disso, para $70\%$ das instâncias foram obtidas soluções ótimas. O tempo demandado para produzir estes últimos resultados foi alto, em comparação ao
desempenho das heurísticas utilizadas na literatura \cite{Nina05}. Todavia deve-se ressaltar o fato de que não foram utilizadas heurísticas nem ferramentas
comerciais nos experimentos realizados neste trabalho.
% E também em valores absolutos, o número de variáveis e restrições do TWA é expressivamente menor que os outros dois modelos citados.
% Se a topologia física for um dado de entrada, então $\,\Theta(TWA)$ estará entre  $\,o(N^2\cdot W)$ e $\,O(N^3\cdot W)$, dependendo da quantidade
% de ligações físicas na rede, que é razoável supor se encontrar entre $N$ e $N^2$. Mais precisamente, sendo $H$  a quantidade de ligações físicas na rede
% pré-existente, segue que $\,\Theta(TWA) = \,\Theta(N\cdot W\cdot H)$.

O novo \textit{lower bound} para o congestionamento introduzido por este trabalho, o MTB, demostrou ser muito eficiente.  A sua principal vantagem é possuir
demanda de processamento computacional desprezível, com demanda de tempo da ordem de milissegundos. As técnicas conhecidas até então \cite{ram96}, podem
exigir mais de $1$ hora para se chegar a um resultado de qualidade semelhante \cite{Sivarajan01}. Nos testes realizados, na maioria das instâncias ($62\%$)
conseguiu-se provar a otimalidade graças ao MTB. Mesmo quando o MTB não correspondeu ao ótimo, no pior caso, ele ficou menos de $5\%$ abaixo do
\textit{upper bound}. 
% Apenas este resultado já muda o cenário para o problema VTD, tornando este um problema bem mais tratável. Uma vez que, obter bons
% resultados a partir de heurísticas não é
% tarefa difícil no VTD, conforme a literatura \cite{ram96}.

\section{Trabalhos Futuros}

A abrangência da modelagem e o desempenho computacional obtido viabilizam experimentar outras aplicações, utilizando as extensões à
modelagem básica oferecidas neste texto. Dentre as que ainda não foram testadas, estão a minimização do número de comprimentos de onda e a
possibilidade de conversão entre comprimentos de onda. Além disso, pelo fato do TWA permitir o controle de múltiplas métricas, as técnicas aqui empregadas
nos experimentos computacionais podem ser modificadas, para aplicação em várias situações. 

Outra aplicação possível seria na proteção de rotas \cite{Tornatore08}. De fato, duas rotas físicas entre um dado par de nós, em um mesmo plano lógico,
necessariamente são disjuntas em relação às ligações físicas. Exigindo que a multiplicidade por plano
lógico (Seção \ref{ConservGl}) das ligações lógicas existentes seja maior que um, haverá sempre mais de uma rota física disjunta em cada plano lógico. Esta
ideia pode ser o ponto partida para adicionar proteção de rotas ao modelo.

Trabalhos futuros poderiam estudar a possibilidade de integrar ao TWA restrições da camada física, buscando garantir a viabilidade dos enlaces fornecidos
como solução pelo modelo. Seria também interessante modelar o dimensionamento dos equipamentos dos nós da rede, adicionando seu custo à função objetivo do
modelo básico. 

O TWA poderia ser aplicado também no planejamento de ampliações de redes já existentes, ou contratação de malhas físicas, onde parte das variáveis do modelo
seriam fixadas. Entretanto, por se tratar de redes já em operação, precisariam ser traçadas estratégias de reconfiguração que não bloqueiem o serviços em
atividade. 

Como o TWA já trata a distribuição de tráfego diretamente sobre a alocação de comprimentos de onda, outra aplicação a ser estudada seria o \textit{Grooming}
de tráfego \cite{Leandro07}. Onde os comprimentos de onda seriam divididos em sub-canais, mas sem bifurcação das demandas de tráfego.

O TWA dá uma nova visão do projeto de WRONs, mais simplificada. Essa estrutura poderia ser aplicada em heurísticas, visando gerar algoritmos de maior
desempenho. Neste contexto, um fator importante é a geração de soluções aleatórias, que pode se tornar mais eficiente sendo baseada no TWA, devido ao seu
reduzido número de variáveis e restrições. 

Enfim, as possibilidades desta nova modelagem ainda foram pouco exploradas. Todavia, pelo que foi aqui exposto, essa abordagem de projeto completo se mostra
promissora. 


% Outras funções objetivo de trivial implementação seriam:  o
% número total de transceptores na rede, ou em cada ligação física \cite{Zang00};
% o processamento eletrônico total da rede \cite{Renato06}; e o
% congestionamento da rede \cite{ram02}.
% o número máximo de ligações lógicas em cada ligação física;
% Dada a capacidade do
% modelo de determinar a topologia física, uma aplicação imediata seria atribuir custos de instalação e operação às variáveis e utilizar o custo total como
% função objetivo \cite{mukherjee}.
% Esse trabalho pode ser amplamente estendido, especialmente com relação a experimentos, pois a formulação desenvolvida cria possibilidade de 
% realização de testes variados, de acordo com as restrições e função objetivo que deseja-se utilizar. Do ponto de vista conceitual, uma
%oportunidade 
% imediata para trabalhos futuros seria a consideração de conversão de comprimentos de onda. 
