%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Publicações
%% Copyright 2009 Fabio de Oliveira Lima.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença 
%% GNU General Public License v2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter*{Publicações}
\thispagestyle{empty}

Relação da produção científica do autor desta dissertação.

% \begin{itemize}

\subsection*{Artigos completos publicados em periódicos}


% \begin{itemize}

\noindent LIMA, M. O.; LIMA, F. O.; OLIVEIRA, E.; SEGATTO, M. E. V. {Um Algoritmo Híbrido para o Planejamento de Redes
Ópticas.} \emph{Revista Eletrônica de Iniciação Científica}. Sociedade Brasileira de Computação, v. 4, p. 4: REIC, 2006. 

% \end{itemize}


\subsection*{Trabalhos completos publicados em anais de congressos}

% \begin{itemize}

\noindent LIMA, F. O.; LIMA, M. O.; SEGATTO, M. E. V.; ALMEIDA, R. T. R. {Projeto Completo Redes Ópticas}. \emph{In: 14º Simpósio Brasileiro de Microondas e
Optoeletrônica}. Vitória, ES: MOMAG, 2010.

\noindent LIMA, M. O.; LIMA, F. O.; SEGATTO, M. E. V.; ALMEIDA, R. T. R.; OLIVEIRA, E. {Projeto Completo de Redes Ópticas em
Hierarquia}. \emph{In: 14º Simpósio Brasileiro de Microondas e Optoeletrônica}. Vitória, ES: MOMAG, 2010.

\noindent LIMA, F. O.; LIMA, M. O.; SEGATTO, M. E. V.; ALMEIDA, R. T. R.; OLIVEIRA, E. {Um modelo eficiente para o projeto completo de
redes ópticas}. \emph{In: XLI Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional}. Porto Seguro, BA: SBPO, 2009.

\noindent LIMA, F. O.; LIMA, M. O.; OLIVEIRA, E.; SEGATTO, M. E. V. {Reformulando o Problema de Projeto de Anéis em
Redes Ópticas}. \emph{In: 4th International Information and Telecommunication Technologies Symposium}. Florianópolis, SC: I2TS, 2005.

\noindent SEGATTO, M. E. V.; OLIVEIRA, E.; LIMA, M. O.; LIMA, F. O.; ALMEIDA, R. T. R. {Hybrid approaches for the design of mesh and
hierarchical ring optical networks}. \emph{In: Photonics Europe, v. 1}. Strasbourg, Fr: SPIE, 2006. 

\noindent CIARELLI, P. M.; LIMA, F. O.; OLIVEIRA, E. {The Automation of the Classification of Economic Activities from Free Text
Descriptions using an Array Architecture of Probabilistic Neural Network}. \emph{In: VIII Simpósio Brasileiro de Automação Inteligente}. Florianópolis, SC:
SBAI, 2007. 

\noindent LUCHI, D.; ALMEIDA, R. T. R.; ROSA, G. G.; SIMOES, S. N.; LIMA, F. O. {Projetos de topologias lógicas e roteamento de tráfego em
redes ópticas}. \emph{In: II Jornada Nacional da Produção Científica em Educação Profissional e Tecnológica}. São Luís, MA: 2007.

\noindent  FERNANDES, G. C.; ALMEIDA, R. T. R.; ROSA, G. G.; LIMA, F. O. {Análise de Aplicabilidade de uma Formulação de Programação
Linear Mista para Otimização da Transparência de Redes Ópticas}. \emph{In: II Jornada Nacional da Produção Científica em Educação Profissional e
Tecnológica}. São Luís, MA: 2007.


% \end{itemize}

\subsection*{Resumos publicados em anais de congressos}

% \begin{itemize}

\noindent LIMA, F. O.; OLIVEIRA, E.; SEGATTO, M. E. V.; ALMEIDA, R. T. R. {Um Estudo Empírico da Eficiência de Heurísticas na
Otimização do Congestionamento em Redes Ópticas}. \emph{In: XXXIX Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional}. Fortaleza, CE: SBPO, 2007.

\noindent CIARELLI, P. M.; LIMA, F. O.; OLIVEIRA, E. {Using a Genetic Algorithm for Configuring a Set of Probabilistic Neural
NetworksH}. \emph{In: XXXIX Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional}. Fortaleza, CE: SBPO, 2007.

\noindent LIMA, F. O.; LIMA, M. O.; OLIVEIRA, E.; SEGATTO, M. E. V. {O Problema de Projeto de Anéis em Redes Ópticas via Algoritmos
para TSP}. \emph{In: XXXVIII Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional}. Goiânia, GO: SBPO, 2006.

% \end{itemize}


% \end{itemize}

