
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Revisão Bibliográfica
%% Copyright 2009 Fabio de Oliveira Lima.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença 
%% GNU General Public License v2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Trabalhos Anteriores}

O problema de projetar uma rede óptica, a partir de uma topologia física conhecida, pode ser formulado como um problema de programação inteira mista (MILP), sendo
definida uma métrica de interesse a ser otimizada. Esse problema já foi amplamente  estudado, tendo sido propostas heurísticas para resolvê-lo, sendo
conhecidamente NP-difícil. As diferentes abordagens partem de considerações específicas sobre as demandas de tráfego, a métrica a ser otimizada, entre outras.
Quando as
demandas de tráfego são assumidas como sendo estáticas, caso adotado neste trabalho,  todas as demandas  a serem transmitidas entre os pares de nós da rede são
conhecidas a priori e fixas. Neste caso, o objetivo normalmente é a minimização de algum recurso da rede, tendo como exemplos: número de comprimentos de onda
utilizados, capacidade dos canais de comunicação, número de transceptores e processamento eletrônico.

O projeto de uma topologia virtual foi formulado como um problema de otimização em \cite{Mukherjee96}. Os autores formularam o problema de projeto de
topologia lógica como um problema de otimização não linear. A função objetivo considerava a minimização do atraso na transmissão e do máximo fluxo em um enlace,
sendo este último conhecido como o
congestionamento da rede. Os autores subdividem o problema em quatro subproblemas: 1) determinação da topologia lógica; 2) roteamento dos caminhos ópticos sobre a
topologia física; 3) alocação de comprimentos de onda às rotas; 4) roteamento dos componentes de tráfego (pacotes) na topologia lógica. Nos experimentos
apresentados, os autores consideram apenas os subproblemas 1 e 4. A meta-heurística Simulated annealing foi utilizada na resolução do subproblema 1 e ``flow
deviation'' para o subproblema 4. As desvantagens desta abordagem são os seguintes. 1) Se a rede é grande, então, usando a abordagem Simulated Annealing 
vai ser muito caro computacionalmente. 2) Não se trata de uma abordagem integrada para resolver os quatro subproblemas, mas sim considera os subproblemas um e
quatro de forma independente.

Em \cite{Banerjee00} é apresentada uma formação MILP para o projeto completo da topologia virtual de redes ópticas WDM com conversão de
comprimentos de onda. Vale ressaltar que em redes equipadas com conversores de comprimentos de onda, o problema torna-se menos complexo pois a restrição de
continuidade dos comprimentos de onda não é aplicada. O objetivo neste trabalho era minimizar a distância média dos saltos dos pacotes de dados. É assumido
tráfego baseado em pacotes na rede. A formulação ILP apresentada, inclui a definição dos caminhos ópticos, seu roteamento físico e a alocação de tráfego sobre os
mesmos. Com o objetivo de tornar o problema tratável, a restrição de continuidade de comprimentos de onda foi relaxada, considerando que todos os nó possuem
capacidade de conversão de comprimentos de onda. Devido a complexidade/dificuldade de obter soluções ótimas com o modelo ILP, nos experimentos, o processo de
otimização (usando CPLEX) foi interrompido após algumas iterações.

Em \cite{ram96} os autores formularam uma modelagem MILP para o projeto de topologia virtual com o objetivo de minimizar congestionamento. Não existe restrição
quanto ao número de comprimentos de onda utilizados. A desvantagem desta abordagem é que a topologia física torna-se irrelevante para o projeto da topologia
lógica, pois não é resolvido o RWA.

Em \cite{Sivarajan01} é feita uma modelagem MILP que minimiza congestionamento em redes sem conversores de comprimentos de onda. Segundo os autores, esta
formulação não é computacionalmente tratável, sendo métodos heurísticos propostos. O Modelo MILP é relaxado e executado interativamente por $25$ vezes usando um
plano de corte. As variáveis que representam a topologia virtual e os percursos físicos são arredondadas, enquanto uma heurística de alocação de comprimentos de
onda é aplicada para atribuir comprimentos de onda individualmente aos caminhos ópticos. O tráfego é roteado pela topologia virtual utilizando uma formulação
linear (LP) consistindo somente das restrições de tráfego do MILP relaxado. Uma das desvantagens desse método é que supondo que existam $W$ comprimentos de onda
disponíveis em cada fibra, o MILP relaxado obtém uma solução que satisfaz esta restrição. No entanto, sendo que o algoritmo de alocação de comprimentos de onda,
que é aplicado subsequentemente, obtém soluções sub-ótimas, não há garantia de uma alocação de comprimentos de onda com sucesso, respeitando o limite de $W$
comprimentos de onda. Como resultado, o método não retorna necessariamente soluções viáveis para todos os casos.


Em \cite{Banerjee97}, os autores formularam o problema de projeto de topologia lógica como um problema linear que considera os nós da rede equipados com
conversores de comprimento de onda. A função objetivo da formulação é a minimização do comprimento dos saltos nos enlaces lógicos, com a possibilidade de redução
do número de conversores de comprimentos de onda utilizados e, dessa forma, esta formulação poderia ser aproximada para uma formulação sem conversão. As
deficiências desta formulação são: 1) ela produz resultados razoáveis somente se a matriz de tráfego for equilibrada, sendo esta uma consequência da função
objetivo não incluir variáveis de tráfego; 2) trabalha bem somente se a topologia física for densa em termos do número de arestas. Note que se a topologia física
for esparsa (com poucas arestas) então o número de conversores de comprimento de onda utilizados aumentará (poucas rotas alternativas) e a topologia lógica
resultante pode não refletir o tráfego entre os nós. A restrição de continuidade dos comprimentos de onda não foi utilizada nesta formulação.


O Artigo \cite{Tornatore07} trata de métodos exatos para o planejamento e otimização de redes WDM multi-fibras, em especial ILP. É proposta uma formulação para o
problema de otimização chamado de ``source formulation``, nela, todo o fluxo é agregado em ralação do nó de origem. Esta formulação é equivalente à conhecida
''flow formulation'', porém permite uma redução relevante no número de variáveis e restrições, representando uma redução no tempo computacional e ocupação
de memória durante a execução. Com relação a conversão de comprimentos de onda, os casos extremos são tratados, quando todos os nós possuem capacidade de
converter todos os comprimentos de onda, e quando nenhum nó possui capacidade de conversão de comprimento de onda, sendo exigida a restrição de continuidade de
comprimentos de onda. O trabalho propõe a otimização da topologia virtual de uma rede física multi-fibra, com o objetivo de minimização de custo: o número de
fibras por enlace necessárias para suportar uma matriz de tráfego pré-estabelecida é a variável a ser minimizada, tendo como dado de entrada o número de
comprimentos de onda por fibra. 

Algumas heurísticas para o projeto completo de redes ópticas foram apresentadas no artigo \cite{Nina05}. Este trabalho envolve o projeto de topologias virtuais
sem utilização de conversores de comprimento de onda. O método proposto utiliza uma
heurística e é avaliado através de algumas possibilidades de funções objetivo, sendo analisadas as vantagens e desvantagens para cada critério de medição.  Os
resultados apresentados foram gerados a partir de experimentos com redes de tamanhos variados e para características de tráfego uniforme e não uniforme.

Uma referência clássica para o RWA é o artigo \cite{Zang00}. Este estudo detalha o problema de roteamento e alocação de comprimentos de onda (RWA) em redes
ópticas WDM, especialmente para redes que operam com
a restrição de continuidade de comprimentos de onda, ou seja, não utilizam conversores. É apresentada uma revisão de várias abordagens e métodos apresentadas na
literatura, abrangendo modelagens MILP e heurísticas.

Um modelo MILP para o projeto completo foi apresentado em \cite{Karcius04}, modelo este baseado nas formulações clássicas do VTD e do RWA. Este trabalho propõe um
algoritmo iterativo, que faz uso de programação linear, para resolver os problemas VTD e RWA de
forma integrada. A solução do VTD gera requisições para um conjunto de caminhos, representados pela topologia virtual, que devem ser roteados pela topologia
física. Os caminhos são alocados de maneira a minimizar critérios de otimização. A estratégia foi testada para redes com características distintas, mas não sendo
considerado qualquer tipo de conversão de comprimentos de onda.


