
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Experimentos Computacionais
%% Copyright 2009 Fabio de Oliveira Lima.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença 
%% GNU General Public License v2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Experimentos Computacionais com o TWA}
\label{cap:testes}

Para avaliar a pertinência desta nova abordagem, testes computacionais foram realizados. Toda a modelagem do TWA foi descrita em AMPL®
(\textit{A Modeling Language for Mathematical Programming} - www.ampl.com), de modo que facilmente 
possa ser adaptada para várias finalidades. Utilizamos o \textit{solver} SCIP (\textit{Solving Constraint Integer Programs} - scip.zib.de) para resolver o modelo
MILP do TWA. Para interpretar o código AMPL, gerando a entrada de dados para o SCIP, foi usado o GLPK (\textit{GNU Linear Programming Kit} -
www.gnu.org/software/glpk/). Vale observar que o SCIP e o GLPK são \textit{softwares} livres, de código fonte aberto e de distribuição gratuita.

Os resultados dos experimentos computacionais realizados com o TWA são comparados, neste capítulo, com os
publicados em \cite{Karcius04} e \cite{Sivarajan01}, aonde foram propostos modelos para a resolução integrada do VTD e RWA. 

A modelagem encontrada em \cite{Karcius04} é baseada nas modelagens clássicas desses problemas \cite{ram02, Zang00}, o qual denominaremos \textbf{VTD-RWA}. Este
trabalho propõe um algoritmo iterativo, que faz uso de programação linear, para resolver os problemas VTD e RWA de forma integrada. A solução do VTD gera
requisições para um conjunto de caminhos, representados pela topologia virtual, que devem ser roteados pela topologia física. Os caminhos são alocados de maneira
a minimizar critérios de otimização. A estratégia foi testada para redes com características distintas, mas não sendo considerado conversão de comprimentos de
onda.

Para os resultados publicados em \cite{Sivarajan01}, é feita uma modelagem MILP que minimiza congestionamento em redes sem conversores de comprimentos de onda, o
qual denominaremos \textbf{KS}. Segundo os autores, esta formulação não é computacionalmente tratável, sendo métodos heurísticos propostos. O Modelo MILP é
relaxado e executado interativamente por $25$ vezes usando um plano de corte. As variáveis que representam a topologia virtual e os percursos físicos são
arredondadas, enquanto uma heurística de alocação de comprimentos de onda é aplicada para atribuir comprimentos de onda individualmente aos caminhos ópticos. O
tráfego é roteado pela topologia virtual utilizando uma formulação linear (LP) consistindo somente das restrições de tráfego do MILP relaxado. Uma das
desvantagens desse método é que supondo que existam $W$ comprimentos de onda disponíveis em cada fibra, o MILP relaxado obtem uma solução que satisfaz esta
restrição. No entanto, sendo que o algoritmo de alocação de comprimentos de onda, que é aplicado subsequentemente, obtem soluções subótimas, não há garantia de
uma alocação de comprimentos de onda com sucesso, respeitando o limite de $W$ comprimentos de onda. Como resultado, o método não retorna necessariamente soluções
viáveis para todos os casos. 


\section{Comparação com o modelo VTD-RWA}
\label{cap:testes-sec:karcius}

Nos resultados que iremos confrontar, são considerados: o grau lógico da rede ($Gl$), o número de ligações lógicas em cada fibra ($L$), o número de comprimentos
de onda disponíveis em cada ligação física ($W$) e o número de saltos físicos na topologia ($S$). Esses parâmetros são comumente tratados nas investigações a
cerca do RWA \cite{Zang00}.

Também é controlado o congestionamento, que é uma conhecida métrica para o VTD. Isso é feito através da clássica heurística HLDA \cite{ram02,
sbpo04}, gerando uma solução para o VTD que alimenta as etapas seguintes do procedimento, conforme apresentado em \cite{Karcius04}. Para cada grau
lógico, o HLDA produz de forma determinística uma topologia lógica, baseado na matriz de demandas. A solução para o VTD é completada distribuindo o
tráfego sobre esta topologia, através de um modelo de programação linear \cite{ram02}.

Para produzir resultados passíveis de comparação, são acrescentadas à modelagem básica do TWA, mostrada na Seção \ref{Basic}, as restrições de 
controle do grau lógico (Restrição \ref{ConservGl}) e a de limitação do número de ligações lógicas em cada fibra (Restrição \ref{L}). Esta formulação 
específica é denominada de TWA-$a$. Para controlar a qualidade das soluções quanto ao congestionamento, foram obtidas topologias virtuais com uma 
implementação da heurística HLDA. Para cada uma destas topologias, foi distribuído o tráfego e calculado o congestionamento através do 
\textit{solver} do \textit{software} GLPK (\textit{GNU Linear Programming Kit} - www.gnu.org/software/glpk/), utilizando uma versão do 
modelo clássico para o VTD \cite{ram02}. O valor de congestionamento obtido, arredondado para cima, foi usado como a capacidade dos canais 
lógicos, na Restrição (\ref{DefCapFlow}). Para cada instância, esse procedimento levou menos de um segundo, portanto não será 
considerado na contagem de tempo de processamento dos nossos resultados.

A estratégia adotada foi, partindo do menor grau lógico ($Gl=1$), fixar nos valores mínimos o número de comprimentos de onda e a limitação de 
ligações das fibras ($W=1$ e $L=1$), minimizando o número de saltos ($S$). Um solver para problemas MILP é instanciado com essa configuração. 
Enquanto o solver retornar que o problema é insolúvel \cite{mukherjee}, $L$ será incrementado até o seu limite, que é o valor atual de $W$. Quando 
$L$ não puder ser aumentado ($L=W$), então $W$ o será, e assim por diante. Se uma solução viável é encontrada, o solver é interrompido, a solução
é registrada e o grau lógico é incrementado, dando continuidade ao processo.

% Se o solver não encontrar uma solução viável dentro de $400$ segundos, então ele é abortado e é aplicado o mesmo precedimento de quando a
% solução 
% é insolúvel. Isso é feito com o objetivo de ``afrouxar'' as restrições de modo que o solver possa encontrar uma solução viável mais rapidamente, 
% sacrificando um pouco a qualidade das restrições. Se uma solução viável é encontrada, dentro da janela de $400$ segundos, o solver é
% interrompido, 
% a solução é registrada e o grau lógico é incrementado, dando continuidade ao processo. 

Nas situações em que o problema era insolúvel, o solver determinou isso em menos de um segundo, dificultando a separação dos tempos de leitura e
de execução. Portanto estes tempos não foram computados. Essas situações em que o modelo precisou ser calibrado, que chamaremos de
\textit{Instância Insolúvel} ($I$), fazem parte do método e são registradas conjuntamente com os resultados.

% Este arranjo não foi obtido ao acaso e nem por tentativa e erro. O grau lógico ($Gl$), o número de comprimentos de onda ($W$), a limitação de 
% ligações lógicas das fibras ($L$), a capacidade do canal ($Cap$) e o número de saltos ($S$), deveriam ser controlados para viabilizar a comparação 
% com o trabalho do Karcius. O parâmetro $S$ foi escolhido para a função objetivo pois, dentre as opções, era a que fornecia o modelo mais enxuto. 
% Além disso, a minimização do número de saltos ajuda a evitar a formação de ciclos na solução \cite{Karcius04}. 

Como, nesta modelagem, $W$ está diretamente relacionado a quantidade de variáveis, é mais conveniente começar com $W=1$. Disso decorre a escolha 
de também começarmos com $Gl=1$ e $L=1$. A maior prioridade para a incrementação é dada ao $Gl$, pois variando este temos instâncias diferentes. 
A menor precedência ficou para $W$, pois quanto menor ele for menores precisarão ser os custos de instalação da rede. Na posição intermediária 
fica $L$, pois, minimizando-o, maximizamos a disponibilidade da rede.

 Utilizamos o \textit{solver} SCIP (\textit{Solving Constraint Integer Programs} - scip.zib.de) para encontrar as soluções viáveis. Além de
calcular a capacidade dos canais ópticos ($Cap$), como foi descrito acima, o GLPK também foi usado para interpretar o modelo AMPL, gerando a
entrada de dados para o SCIP. Vale observar que o SCIP e o GLPK são \textit{softwares} livres, de código fonte aberto e de distribuição gratuita.
Os resultados que serão confrontados com os nossos foram produzidos com o ILOG CPLEX® (www.ilog.com/products/cplex), uma ferramenta
comercial.

Foram executados dois testes computacionais, com uma rede de $6$ nós e com uma rede de $12$ nós \cite{Karcius04}. Os resultados foram compilados
nas Tabelas \ref{N6} e \ref{N12}, cujas legendas estão resumidas na Tabela \ref{tab:legendas}. Todos os testes foram executados em um \textit{notebook}
\textit{PC} (\textit{Linux Ubuntu} $8.04$, $32 bits$), equipado com processador \textit{Sempron Mobile $3500+$} ($1.8 GHz$, $512 KB$) e $2 GB$
$DDR2$ ($533 MHz$).

\begin{table}[!ht]
\begin{center}

\begin{tabular}{|ccl|} \hline
$GL$  & $ =$ & Grau Lógico\\
$L$   & $ =$ & Limitação de Ligações lógicas das Fibras\\
$W$   & $ =$ & Número de comprimentos de onda disponíveis\\
$S$   & $ =$ & Número de Saltos Físicos\\
$t$   & $ =$ & Tempo em segundos para encontrar a primeira solução viável\\
$Cap$ & $ =$ & Capacidade de Tráfego de Cada Canal Óptico\\
$I$   & $ =$ & Instância Insolúvel\\ \hline
% $F$   & $ =$ & Tentativa Falha \\ \hline
\end{tabular}

\caption{Legendas para as Tabelas \ref{N6} e \ref{N12}.}

\label{tab:legendas}
\end{center}
\end{table}

Os resultados para a rede de $6$ nós foram compilados na Tabela \ref{N6}. A primeira coluna registra o grau lógico de cada instância ($Gl$), que 
neste caso foram $5$. Da segunda até a quarta coluna ($L$, $W$ e $S$) estão os resultados de \cite{Karcius04} e da quinta à sétima estão os 
resultados obtidos com a metodologia descrita acima.. Note que em todas as instâncias foram obtidos resultados melhores.

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc|ccc|ccc|} %\\ \hline
    &  \multicolumn{3}{c}{VTD-RWA} \vline  & \multicolumn{6}{c}{TWA-$a$} \\ \hline
$ Gl$ & $ L$ & $W$ & $ S  $ & $ L$ & $W$ & $ S $ & $ t $ & $Cap$ & $ I $\\ \hline
$ 1 $ & $ 1$ & $1$ & $ 09 $ & $ 1$ & $1$ & $ 06*$ & $00$ & $ 08$ & $ 0 $\\
$ 2 $ & $ 2$ & $2$ & $ 18 $ & $ 1$ & $1$ & $ 11*$ & $03$ & $ 03$ & $ 0 $\\
$ 3 $ & $ 2$ & $2$ & $ 32 $ & $ 1$ & $1$ & $ 14*$ & $00$ & $ 02$ & $ 0 $\\
$ 4 $ & $ 3$ & $3$ & $ 41 $ & $ 2$ & $2$ & $ 25*$ & $10$ & $ 01$ & $ 2 $\\
$ 5 $ & $ 4$ & $5$ & $ 50 $ & $ 3$ & $3$ & $ 46*$ & $00$ & $ 01$ & $ 2 $\\ \hline \hline
\end{tabular}

\caption{Resultados para a rede de $6$ nós. *: Solução Ótima.}

\label{N6}
\end{center}
\end{table}


A oitava coluna da Tabela \ref{N6} traz o tempo , em segundos, que o \textit{solver} levou para encontrar a primeira solução viável ($t$). Um fato 
importante é que em todas as instâncias desta bateria de testes, este tempo foi suficiente para determinar a otimalidade da solução viável 
encontrada. Essa possibilidade, além do interesse teórico, corrobora para a eficiência do método aqui aplicado. Em  \cite{Karcius04}  não são 
encontradas soluções ótimas e não foi informado o tempo gasto nesta etapa.

Ainda na Tabela \ref{N6}, na nona coluna temos a capacidade do canal óptico ($Cap$) e por fim, na última coluna temos o histórico das tentativas 
de calibração do modelo, do tipo Instância Insolúvel ($I$). Nesta coluna, um \textit{zero} significa que os resultados registrados nesta mesma 
linha foram conseguidos na primeira execução do \textit{solver}. Analogamente, um número diferente de zero significa a quantidade de vezes em que 
foram encontradas instâncias insolúveis, antes da execução que proveu o resultado expresso nesta linha. 

%Outra diferença é que esta tabela trás uma coluna a mais, a última. Ela representa o histórico das tentativas de 
%calibração do modelo, do tipo Tentativa Falha ($F$). 

%  \clearpage
\begin{table}[!ht]
\begin{center}

\begin{tabular}{c|ccc|ccc|ccc} %\\ \hline
    &  \multicolumn{3}{c}{VTD-RWA} \vline& \multicolumn{6}{c}{TWA-$a$} \\ \hline
$ Gl$ & $ L$ & $W$ & $  S  $ & $ L$ & $W$ & $  S        $ & $ t  $ & $Cap$ & $ I $\\ \hline
$ 1 $ & $ 1$ & $1$ & $ 032 $ & $ 1$ & $1$ & $ 013*      $ & $016 $ & $ 35$ & $ 0 $\\
$ 2 $ & $ 2$ & $2$ & $ 052 $ & $ 1$ & $1$ & $ 027\,\,\, $ & $031 $ & $ 10$ & $ 0 $\\
$ 3 $ & $ 3$ & $3$ & $ 078 $ & $ 2$ & $2$ & $ 066\,\,\, $ & $176 $ & $ 04$ & $ 2 $\\
$ 4 $ & $ 4$ & $4$ & $ 104 $ & $ 2$ & $2$ & $ 074\,\,\, $ & $070 $ & $ 03$ & $ 0 $\\
$ 5 $ & $ 4$ & $4$ & $ 130 $ & $ 3$ & $3$ & $ 108\,\,\, $ & $133 $ & $ 02$ & $ 2 $\\
$ 6 $ & $ 5$ & $5$ & $ 147 $ & $ 3$ & $3$ & $ 091\,\,\, $ & $003 $ & $ 02$ & $ 0 $\\ \hline \hline
\end{tabular}

\caption{Resultados para a rede de $12$ nós. *: Solução Ótima.}

\label{N12}
\end{center}
\end{table}

Com o mesmo arranjo de colunas descrito acima, a Tabela \ref{N12} trás os resultados para a rede de $12$ nós. Desta vez temos $6$ instâncias, do 
grau lógico $1$ até o $6$. Aqui também foram obtidos melhores resultados para o trio $L$, $W$ e $S$. Nesta etapa, os resultados de \cite{Karcius04}
foram obtidos com $6$ horas de execução, enquanto os resultados com o modelo TWA levaram $7.2$ minutos para serem produzidos. 

Mesmo quando não foi encontrado o valor ótimo para  $S$, através do método utilizado, a otimalidade está garantida para os parâmetros $L$
e $W$. Em particular, note que apenas a variação de $W$ influenciou nos resultados, pois $L$ sempre teve de ser fixado no seu valor máximo ($L =
W$).
Um detalhe importante é que, para a primeira instância da rede de $12$ nós ($Gl=1$), o \textit{solver} também foi capaz de provar a otimalidade
para a primeira solução viável. Isto demonstra que o modelo TWA mantém desempenho
aceit\'avel mesmo com uma rede de maior porte. Com esses resultados mostramos
a viabilidade da técnica aqui proposta, técnica esta que é totalmente baseada no
modelo apresentado neste trabalho. 


\section{Comparação com o modelo KS}
\label{cap:testes-sec:sivarajan}

 Nos resultados que iremos confrontar, é considerado o grau lógico da rede ($Gl$), não há multiplicidade de ligações lógicas e a função objetivo é o
congestionamento. Para produzir resultados passíveis de comparação, são acrescentadas à modelagem básica do TWA, mostrada na Seção \ref{Basic}: as Restrições
(\ref{ConservGl}) de controle do grau lógico; a Restrição (\ref{ConservMl}) de controle de multiplicidade de ligações lógicas, com $M=1$; e a Restrição
(\ref{Hmax}) que determina o congestionamento como função objetivo. Esta formulação específica é denominada de
TWA$c_1$.
 
Nas Tabelas \ref{p1} e \ref{p2} são confrontados os resultados obtidos com o TWA$c_1$ e os encontrados em \cite{Sivarajan01}, com o modelo KS. Para cada grau
lógico, são exibidos: na coluna MILP, o valor de congestionamento obtido executando o modelo MILP do TWA$c_1$ com o SCIP; na coluna $T$, o tempo gasto
pelo SCIP para chegar a essa solução; na coluna $W$, o número de comprimentos de onda utilizados pelo TWA$c_1$; e na coluna MTB, o \textit{Minimum Trafic Bound}
para cada instância. Também são exibidos, para o modelo KS, na coluna $UB$, as melhores soluções para o congestionamento encontradas em  \cite{Sivarajan01}, e nas
colunas $LB$ e $W$, os respectivos \textit{lower bounds} e  número de comprimentos de onda utilizados pelo KS. Quando o valor de congestionamento corresponde ao
ótimo da instância, ele é marcado com um asterisco.

Nos resultados para a modelagem KS, para cada instância, o
cálculo do LB levou em média 125 minutos utilizando o método iterativo encontrado em \cite{ram02}. O \textit{upper bound} (UB) foi obtido por meio de uma
heurística, levando menos de um minuto. Portanto, a otimalidade só pôde ser garantida nesses resultados quando o valor viável encontrado era igual ao
\textit{lower bound} obtido. Esses resultados foram produzidos com a \textit{IBM's Optimization Subroutine Library (OSL)} em um computador IBM 43P/RS6000.

\begin{table}
% [!ht]
\begin{center}
\caption{Legendas para as Tabelas \ref{p1} e \ref{p2}.}

\begin{tabular}{|ccl|} \hline
$GL$  & $ =$ & Grau Lógico\\
$W$   & $ =$ & Número de comprimentos de onda disponíveis\\
MTB  & $ =$ & \textit{Minimum Trafic Bound}\\
MILP & $ =$ & Resultados obtidos pelo SCIP\\
$T$   & $ =$ & Tempo em minutos gasto com o SCIP\\
KS & $ =$ & Melhores resultados com o modelo KS\\
$LB$   & $ =$ & Lower Bound para o congestionamento\\
$UB$   & $ =$ & Uper Bound para o congestionamento\\ \hline
\end{tabular}
\label{legendas}
 \end{center}
\end{table}

\begin{table}
% [!ht]
 \begin{center}
\caption{Resultados para a matriz $P1$. *: Ótimo alcançado.}
\begin{tabular}{|c|crrr|rrc|}
\hline $P1$ &    \multicolumn{4}{|c|}{TWA$c_1$}     & \multicolumn{3}{c|}{KS}   \\ \hline \hline
		  $Gl$ & $W$ & $T_{(m)}$ &   MTB    &   MILP   & $LB$     & $UB$     & $W$ \\ \hline
		  $ 2$ & $2$ & $451$     & $126.87$ & $143.66$ & $126.74$ & $145.74$ & $4$ \\ \hline
		  $ 3$ & $3$ & $221$     & $ 84.58$ & $^*84.58$& $84.58$  & $^*84.58$& $4$ \\ \hline
		  $ 4$ & $3$ & $8$       & $ 63.44$ & $69.17$  & $63.43$  & $70.02$  & $4$ \\ \hline
		  $ 5$ & $4$ & $225$     & $ 50.75$ & $50.82$  & $50.74$  & $50.94$  & $5$ \\ \hline
		  $ 6$ & $4$ & $24$      & $ 42.29$ & $43.54$  & $42.29$  & $44.39$  & $6$ \\ \hline
		  $ 7$ & $5$ & $65$      & $ 36.25$ & $^*36.25$& $36.25$  & $36.43$  & $6$ \\ \hline
		  $ 8$ & $6$ & $102$     & $ 31.72$ & $^*31.72$& $31.72$  & $31.77$  & $7$ \\ \hline
		  $ 9$ & $7$ & $131$     & $ 28.19$ & $^*28.19$& $28.19$  & $28.37$  & $9$ \\ \hline
		  $10$ & $8$ & $72$      & $ 25.37$ & $25.53$  & $25.37$  & $25.64$  & $9$ \\ \hline
		  $11$ & $9$ & $200$     & $ 23.07$ & $23.31$  & $23.00$  & $23.08$  & $11$\\ \hline
		  $12$ & $11$& $140$     & $ 21.14$ & $21.35$  & $21.27$  & $21.39$  & $12$\\ \hline
		  $13$ & $13$& $16$      & $ 19.52$ & $^*20.25$& $20.24$  & $20.25$  & $13$\\ \hline
\end{tabular}                                               
\label{p1}                                                  
 \end{center}                                              
\end{table}                                                 
                                                                                                                                                                  
                                                                                                                                                                  
                                                                                                                                                        
% \newpage
\begin{table}
% [!ht]
 \begin{center}
\caption{Resultados para a matriz $P2$. *: Ótimo alcançado.}
\begin{tabular}{|c|crrr|rrc|}
\hline $P2$ &    \multicolumn{4}{|c|}{TWA$c_1$}     & \multicolumn{3}{c|}{KS}       \\ \hline \hline
		  $Gl$ & $W$ & $T_{(m)}$ &   MTB    &    MILP    & $LB$     & $UB$      & $W$  \\ \hline
		  $ 2$ & $1$ & $152$     & $284.66$ & $^*292.31$ & $284.26$ & $389.93$  & $2$  \\ \hline
		  $ 3$ & $2$ & $4.4$     & $189.78$ & $^*189.78$ & $189.76$ & $217.80$  & $4$  \\ \hline
		  $ 4$ & $2$ & $2$       & $142.33$ & $^*142.33$ & $142.33$ & $152.99$  & $3$  \\ \hline
		  $ 5$ & $3$ & $4$       & $113.87$ & $^*113.87$ & $113.87$ & $^*113.87$& $4$  \\ \hline
		  $ 6$ & $3$ & $3.9$     & $94.89$  & $^*94.89$  & $94.89$  & $^*94.89$ & $5$  \\ \hline
		  $ 7$ & $4$ & $4.3$     & $81.33$  & $^*81.33$  & $81.33$  & $^*81.33$ & $6$  \\ \hline
		  $ 8$ & $4$ & $6.8$     & $71.17$  & $^*71.17$  & $71.17$  & $^*71.17$ & $6$  \\ \hline
		  $ 9$ & $5$ & $20.9$    & $63.26$  & $^*63.26$  & $62.15$  & $63.26$   & $9$  \\ \hline
		  $10$ & $6$ & $20.1$    & $56.93$  & $^*56.93$  & $56.93$  & $^*56.93$ & $10$ \\ \hline
		  $11$ & $6$ & $23.2$    & $51.75$  & $^*51.75$  & $51.75$  & $^*51.75$ & $10$ \\ \hline
		  $12$ & $7$ & $23.1$    & $47.44$  & $^*47.44$  & $47.44$  & $^*47.44$ & $13$ \\ \hline
		  $13$ & $7$ & $14.8$    & $43.79$  & $^*43.79$  & $43.79$  & $^*43.79$ & $13$ \\ \hline
\end{tabular}
\label{p2}
 \end{center}
\end{table}
% \clearpage

Para ambas as matrizes, foram obtidos melhores resultados com o TWA$c_1$, em comparação com os resultados para o modelo KS, tanto para o valor de
congestionamento quanto para o número de comprimentos de onda utilizados. Outro fato importante é qualidade alcançada pelo MTB em todas as instâncias,
praticamente igual ao \textit{lower bound} obtido em \cite{Sivarajan01}, mas com demanda de tempo desprezível. Esse é um resultado expressivo, frente aos $125$
minutos, em média, gastos com o método iterativo \cite{ram02}. Por fim vale ressaltar que foram obtidas soluções ótimas para $70\%$ das instâncias com o TWA$c_1$,
contra
$37\%$ dos resultados para o modelo KS. 

Em $62\%$ das instâncias, o MTB equivale ao ótimo. E mesmo quando o ótimo diferiu do MTB, no pior caso, o MTB ficou menos de $5\%$ abaixo do ótimo. 

O tempo demandado pelo SCIP para obter os resultados aqui apresentados são altos, se comparados ao desempenho de heurísticas para o congestionamento no projeto
encontradas na literatura \cite{Sivarajan01,Nina05}. Todavia, esses resultados corroboram para eficiência do modelo TWA. Pois, seu reduzido número de variáveis e
equações, possibilitou obter tais soluções sem que para isso fosse necessário recorrer à heurísticas. 













