
\section{Conclusão}
\label{conc}
Uma formulação MILP foi apresentada para o projeto de redes ópticas com roteamento por comprimento de onda, englobando as restrições dos problemas 
VTD e RWA, possibilitando o confrontamento de métricas de ambas as modelagens. Esta formulação é mais abrangente que as apresentadas na literatura 
e possui a vantagem de ser mais tratável no que se refere ao número de variáveis e restrições.

Para garantir uma complexidade computacional equivalente a de modelos que englobam apenas os problemas VTD e RWA separadamente, a principal 
consideração que a formulação faz é a utilização das variáveis topológicas, que sintetizam variáveis distintas das formulações tradicionais, além 
da forma agregada com que é feita a distribuição do tráfego e o roteamento dos canais ópticos, semelhante a outros modelos da literatura 
\cite{ram02,Tornatore07}.

O modelo foi apresentado inicialmente em uma forma básica, contendo as restrições e variáveis consideradas essenciais para a resolução do projeto 
completo, que engloba a escolha da topologia física, definição da topologia virtual, distribuição de tráfego, definição das rotas físicas e 
alocação dos comprimentos de onda. Nessa modelagem básica a função objetivo adotada foi a minimização do número de saltos físicos dos caminhos 
ópticos.
Para validar experimentalmente a formulação, foram realizados testes comparativos com os resultados apresentados em \cite{Karcius04}, aonde as 
redes hipotéticas consideradas possuem $6$ e $12$ nós. Os resultados obtidos foram consideravelmente expressivos, com relação à qualidade das
soluções e ao desempenho computacional.

%  \clearpage
Foi possível provar a otimalidade, da primeira solução viável encontrada, para todas as instâncias da rede de $6$ nós e em uma das instâncias da
rede de $12$ nós. Além disso, em todas as instâncias de ambas as redes foram obtidos melhores resultados para os parâmetros controlados, em
relação aos resultados confrontados. Para a rede de $6$ nós, em média, obtivemos uma redução de $43\%$ no número de comprimentos de
onda necessário e $34\%$ no número de saltos físicos. Mesmo não provando  a otimalidade para todas as instâncias da rede de $12$ nós, alcançamos em
média as mesmas porcentagens de melhoria do resultado conseguidas para a rede de $6$ nós. Resta destacar que os resultados para a rede de $12$ nós
foram produzidos em $7.2$ minutos, uma demanda de tempo pequena, se comparada às $6$ horas do experimento com o qual foram comparados.

A abrangência da modelagem e o desempenho computacional obtido viabilizam, em trabalhos futuros, extensões à modelagem básica. Dada a capacidade do
modelo de 
determinar a topologia física, uma aplicação imediata seria atribuir custos de instalação e operação às variáveis e utilizar o custo total como
função objetivo \cite{mukherjee}. Outras funções objetivo de trivial implementação seriam: o número máximo de ligações lógicas em cada fibra; o
número total de transceptores na rede, ou em cada fibra \cite{Zang00}; o processamento eletrônico total da rede \cite{Renato06}; e o
congestionamento da rede \cite{ram02}.

% Esse trabalho pode ser amplamente estendido, especialmente com relação a experimentos, pois a formulação desenvolvida cria possibilidade de 
% realização de testes variados, de acordo com as restrições e função objetivo que deseja-se utilizar. Do ponto de vista conceitual, uma
%oportunidade 
% imediata para trabalhos futuros seria a consideração de conversão de comprimentos de onda. 

