
\section{Introdução}
\label{intro}


O interesse por redes ópticas de comunicações se intensificou  após o
desenvolvimento da tecnologia de multiplexação por comprimento de  
onda (WDM - {\it Wavelength Division Multiplexing}). Além de possibilitar a
transmissão de vários sinais pelo mesmo meio, em diferentes 
comprimentos de onda, esta tecnologia permite a implementação de redes com roteamento de tráfego
por comprimentos de onda (WRON - {\it Wavelength Routed Optical 
Networks}). As vantagens desse tipo de rede decorrem de sua infra-estrutura
flexível, com elevada capacidade e confiabilidade na transmissão de 
dados.

 O que caracterizou as WRON como uma nova geração de redes ópticas foi a possibilidade de se implementar uma topologia lógica totalmente
reconfigurável sobre a topologia física da rede. A topologia lógica pode ser reconfigurada com dispositivos ópticos de comutação de comprimentos de
onda, em função da sazonalidade das demandas de tráfego, bem como da necessidade de restauração em caso de falhas. A topologia física de uma WRON
pode ser representada por um grafo (Figura \ref{fig:Tops}, item $a$), no qual as arestas equivalem aos enlaces de fibra óptica e os vértices aos nós
da rede. A topologia lógica é constituída por caminhos ópticos, que são comprimentos de onda ininterruptos e que podem percorrer diversos enlaces
de fibra óptica em sequência e em paralelo até o destino. (Figura \ref{fig:Tops}, item $b$).

 O roteamento de tráfego em uma WRON pode ser realizado de duas formas: na camada óptica da rede, que se denomina roteamento transparente, ou na
camada eletrônica, após sua conversão de sinal óptico para elétrico para processamento em roteadores de pacotes de dados. No roteamento
transparente, os comprimentos de onda podem ser dinamicamente redirecionados por dispositivos de comutação óptica, com a vantagem da ausência do
atraso em filas originado pelo congestionamento em roteadores eletrônicos. 

% O congestionamento em roteadores eletrônicos está diretamente associado
% a limitações na qualidade de serviço em redes de comunicações, pois origina atraso e eventuais descartes de pacotes que, sobretudo para as
% emergentes aplicações em tempo real, devem ser minimizados.

 O projeto de WRON deve levar em conta seus custos de implementação e operação, que podem ser colocados, resumidamente, em função dos recursos de
transmissão requeridos na camada óptica e a capacidade de processamento e armazenamento dos roteadores eletrônicos. Para tanto, técnicas de
otimização são largamente empregadas e as soluções propostas fazem uso de métodos exatos e heurísticas, separadamente ou em conjunto. Na literatura
\cite{ram02}, o projeto completo de WRON é dividido em quatro sub-problemas, que serão denominados: roteamento de tráfego  (TRS -
\textit{Traffic Routing Subproblem}), projeto da topologia lógica (LTDS - \textit{Logical Topology Design Subproblem}), roteamento de comprimentos
de onda (WRS - \textit{Wavelength Routing Subproblem}) e alocação de comprimentos de onda (WAS - \textit{Wavelength Assignment Subproblem}).
Tradicionalmente, os dois primeiros sub-problemas são associados, bem como os dois últimos, compondo, respectivamente, os conhecidos problemas de
VTD (\textit{Virtual Topology Design}) \cite{ram02} e RWA (\textit{Routing and Wavelength Assignment}) \cite{Zang00}. 

% Mais recentemente, os
% sub-problemas de TRS e WRS vem também sendo associados nos trabalhos que abordam o problema de \textit{grooming} de tráfego \cite{Leandro07}

 A contribuição deste trabalho é a proposição de uma modelagem para o projeto de redes ópticas, denominada TWA (\textit{Traffic over Wavelength
Assignment}), capaz de tratar desde a escolha da topologia física da rede até a definição da topologia virtual, incluindo a distribuição de
tráfego, a definição das rotas físicas e a alocação de comprimentos de onda. Conforme será mostrado na seção seguinte, este modelo possui um reduzido número de
variáveis e restrições, se comparado a modelos que resolvem apenas o RWA, como os que são tratados em \cite{Jaumard04}. Na literatura o projeto completo,
incluindo topologias física e lógica, foi modelado em \cite{Xin:03}, posuindo uma complexidade elevada, que torna o uso de
heurísticas uma exigência. O problema modelado em \cite{Xin:03} possui premissas diferentes do modelo TWA, pois não trata dos sub-problemas VTD e RWA da mesma
maneira, devido a consideração de tecnologias distintas. Com isso uma comparação direta não é possível. Portanto, como estratégia de teste do modelo TWA,
optamos por considerar a topologia física como conhecida.

 O TWA guarda semelhanças com alguns modelos conhecidos \cite{ram02, Tornatore07}. Nas modelagens para o WAS \cite{Zang00}, é designado um
comprimento de onda a cada caminho óptico, considerando o seu percurso físico determinado pelo WRS. A configuração dos caminhos ópticos, em termos
de quantidade, fonte e destino, é obtida pela solução do VTD. Esta abordagem de modelos separados para VTD e RWA exige variáveis diferentes para as
ligações lógicas, para suas rotas físicas e para a alocação de comprimentos de onda \cite{Karcius04}.

 No modelo que será apresentado neste trabalho, propomos uma visão diferente.
Tendo sido alocados comprimentos de onda entre pares ordenados de nós com variáveis específicas, estarão determinadas implicitamente, pelas
restrições do modelo, as rotas físicas e as ligações lógicas entre esses pares de nós. Escrevendo todas as restrições do RWA e do VTD apenas em
termos dessas variáveis de alocação de comprimentos de onda, não serão necessárias variáveis adicionais para determinar as rotas físicas e as
ligações lógicas, o que simplifica o modelo e o torna computacionalmente mais tratável.

 As restrições do TWA, em função das variáveis de alocação de comprimento de onda, determinam a configuração e o roteamento dos caminhos ópticos, o
que define as topologias física e lógica, além da alocação de comprimentos de onda. Resta apenas resolver a distribuição do tráfego. Isto é
tradicionalmente feito em função das variáveis de topologia lógica e roteamento de tráfego do VTD \cite{ram02}, que retorna a matriz de topologia
lógica e as requisições de tráfego designadas a cada um deles. A solução do VTD é então fornecida como entrada para o RWA \cite{Zang00}, na forma
de uma matriz de requisições de tráfego associadas a caminhos ópticos. Diferenciado-se disso, o TWA possui restrições para a distribuição do
tráfego que também são escritas em função das variáveis de alocação de comprimentos de onda. Na prática, isso elimina as restrições de distribuição
de requisições de tráfego do RWA \cite{Zang00}.

 Assim sendo, as variáveis e restrições do TWA consistem em um modelo completo para o projeto de redes ópticas, pois considera todos os seus
subproblemas de maneira integrada. Algumas vantagens  foram incorporadas, a principal delas é que a distribuição do tráfego e seu roteamento são
feitos com variáveis agregadas, de forma similar a modelos menos abrangentes encontrados na literatura \cite{Tornatore07, ram02}. Outra
característica é que o modelo aqui apresentado naturalmente admite múltiplos caminhos ópticos e múltiplas fibras ópticas entre cada par de nós da
rede, sem a necessidade de diferenciar cada ligação por uma variável de decisão diferente, como na abordagem utilizada anteriormente em
\cite{ram02}.

%, e somente se for interesse limitar essas possibilidades serão necessárias
% restrições adicionais para tal.

O restante deste texto está organizado da seguinte forma: Na Seção \ref{Basic} a seguir apresentamos a modelagem básica para o TWA, onde são colocadas as
restrições fundamentais da formulação proposta. Na Seção \ref{testes} são apresentados resultados computacionais obtidos através desta modelagem e comparações dos
mesmos com outros resultados encontrados na literatura. Por fim, na Seção \ref{conc}, estão nossas conclusões e sugestões para rabalhos futuros.

