
\section{Experimentos Computacionais}
\label{testes}

Para avaliar a pertinência desta nova abordagem, testes computacionais foram realizados. Toda a modelagem do TWA foi descrita em {\tt AMPL\rr} 
(\textit{A Modeling Language for Mathematical Programming} - www.ampl.com), de modo que facilmente 
possa ser adaptada para várias finalidades. Os resultados dos experimentos computacionais realizados com o TWA são comparados, nesta seção, com os
publicados em \cite{Karcius04}, aonde foi proposto um modelo para a resolução integrada do VTD e RWA. Este trabalho anterior é baseado nas
modelagens clássicas desses problemas \cite{ram02, Zang00}, o qual denominaremos VTD-RWA. 

Nos resultados que iremos confrontar, são considerados: o
grau lógico da rede ($Gl$), o número de ligações lógicas em cada fibra ($L$), o número de comprimentos de onda disponíveis em cada ligação física
($W$) e o número de saltos físicos na topologia ($S$). Esses parâmetros são comumente tratados nas investigações a cerca do RWA \cite{Zang00}.

Também é controlado o congestionamento, que é uma conhecida métrica para o VTD. Isso é feito através da clássica heurística HLDA \cite{ram02,
sbpo04}, gerando uma solução para o VTD que alimenta as etapas seguintes do procedimento, conforme apresentado em \cite{Karcius04}. Para cada grau
lógico, o HLDA produz de forma determinística uma topologia lógica, baseado na matriz de demandas. A solução para o VTD é completada distribuindo o
tráfego sobre esta topologia, através de um modelo de programação linear \cite{ram02}.

Para produzir resultados passíveis de comparação, são acrescentadas à modelagem básica do TWA, mostrada na Seção \ref{Basic}, as restrições de 
controle do grau lógico (Restrição \ref{ConservGl}) e a de limitação do número de ligações lógicas em cada fibra (Restrição \ref{L}). Esta formulação 
específica é denominada de TWA-$a$. Para controlar a qualidade das soluções quanto ao congestionamento, foram obtidas topologias virtuais com uma 
implementação da heurística HLDA. Para cada uma destas topologias, foi distribuído o tráfego e calculado o congestionamento através do 
\textit{solver} do \textit{software} {\tt GLPK} (\textit{GNU Linear Programming Kit} - www.gnu.org/software/glpk/), utilizando uma versão do 
modelo clássico para o VTD \cite{ram02}. O valor de congestionamento obtido, arredondado para cima, foi usado como a capacidade dos canais 
lógicos, na Restrição (\ref{DefCapFlow}). Para cada instância, esse procedimento levou menos de um segundo, portanto não será 
considerado na contagem de tempo de processamento dos nossos resultados.

A estratégia adotada foi, partindo do menor grau lógico ($Gl=1$), fixar nos valores mínimos o número de comprimentos de onda e a limitação de 
ligações das fibras ($W=1$ e $L=1$), minimizando o número de saltos ($S$). Um solver para problemas MILP é instanciado com essa configuração. 
Enquanto o solver retornar que o problema é insolúvel \cite{mukherjee}, $L$ será incrementado até o seu limite, que é o valor atual de $W$. Quando 
$L$ não puder ser aumentado ($L=W$), então $W$ o será, e assim por diante. Se uma solução viável é encontrada, o solver é interrompido, a solução
é registrada e o grau lógico é incrementado, dando continuidade ao processo.

% Se o solver não encontrar uma solução viável dentro de $400$ segundos, então ele é abortado e é aplicado o mesmo precedimento de quando a
% solução 
% é insolúvel. Isso é feito com o objetivo de ``afrouxar'' as restrições de modo que o solver possa encontrar uma solução viável mais rapidamente, 
% sacrificando um pouco a qualidade das restrições. Se uma solução viável é encontrada, dentro da janela de $400$ segundos, o solver é
% interrompido, 
% a solução é registrada e o grau lógico é incrementado, dando continuidade ao processo. 

Nas situações em que o problema era insolúvel, o solver determinou isso em menos de um segundo, dificultando a separação dos tempos de leitura e
de execução. Portanto estes tempos não foram computados. Essas situações em que o modelo precisou ser calibrado, que chamaremos de
\textit{Instância Insolúvel} ($I$), fazem parte do método e são registradas conjuntamente com os resultados.

% Este arranjo não foi obtido ao acaso e nem por tentativa e erro. O grau lógico ($Gl$), o número de comprimentos de onda ($W$), a limitação de 
% ligações lógicas das fibras ($L$), a capacidade do canal ($Cap$) e o número de saltos ($S$), deveriam ser controlados para viabilizar a comparação 
% com o trabalho do Karcius. O parâmetro $S$ foi escolhido para a função objetivo pois, dentre as opções, era a que fornecia o modelo mais enxuto. 
% Além disso, a minimização do número de saltos ajuda a evitar a formação de ciclos na solução \cite{Karcius04}. 

Como, nesta modelagem, $W$ está diretamente relacionado a quantidade de variáveis, é mais conveniente começar com $W=1$. Disso decorre a escolha 
de também começarmos com $Gl=1$ e $L=1$. A maior prioridade para a incrementação é dada ao $Gl$, pois variando este temos instâncias diferentes. 
A menor precedência ficou para $W$, pois quanto menor ele for menores precisarão ser os custos de instalação da rede. Na posição intermediária 
fica $L$, pois, minimizando-o, maximizamos a disponibilidade da rede.

 Utilizamos o \textit{solver} {\tt SCIP} (\textit{Solving Constraint Integer Programs} - scip.zib.de) para encontrar as soluções viáveis. Além de
calcular a capacidade dos canais ópticos ($Cap$), como foi descrito acima, o GLPK também foi usado para interpretar o modelo AMPL, gerando a
entrada de dados para o SCIP. Vale observar que o SCIP e o GLPK são \textit{softwares} livres, de código fonte aberto e de distribuição gratuita.
Os resultados que serão confrontados com os nossos foram produzidos com o {\tt ILOG CPLEX\rr} (www.ilog.com/products/cplex), uma ferramenta
comercial.

Foram executados dois testes computacionais, com uma rede de $6$ nós e com uma rede de $12$ nós \cite{Karcius04}. Os resultados foram compilados
nas Tabelas \ref{N6} e \ref{N12}, cujas legendas estão resumidas na Tabela \ref{legendas}. Todos os testes foram executados em um \textit{notebook}
\textit{PC} (\textit{Linux Ubuntu} $8.04$, $32 bits$), equipado com processador \textit{Sempron Mobile $3500+$} ($1.8 GHz$, $512 KB$) e $2 GB$
$DDR2$ ($533 MHz$).

\begin{table}[!ht]
\begin{center}

\begin{tabular}{|ccl|} \hline
$GL$  & $ =$ & Grau Lógico\\
$L$   & $ =$ & Limitação de Ligações lógicas das Fibras\\
$W$   & $ =$ & Número de comprimentos de onda disponíveis\\
$S$   & $ =$ & Número de Saltos Físicos\\
$t$   & $ =$ & Tempo em segundos para encontrar a primeira solução viável\\
$Cap$ & $ =$ & Capacidade de Tráfego de Cada Canal Óptico\\
$I$   & $ =$ & Instância Insolúvel\\ \hline
% $F$   & $ =$ & Tentativa Falha \\ \hline
\end{tabular}

\caption{Legendas para as Tabelas \ref{N6} e \ref{N12}.}

\label{legendas}
\end{center}
\end{table}

Os resultados para a rede de $6$ nós foram compilados na Tabela \ref{N6}. A primeira coluna registra o grau lógico de cada instância ($Gl$), que 
neste caso foram $5$. Da segunda até a quarta coluna ($L$, $W$ e $S$) estão os resultados de \cite{Karcius04} e da quinta à sétima estão os 
resultados obtidos com a metodologia descrita acima.. Note que em todas as instâncias foram obtidos resultados melhores.

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc|ccc|ccc|} %\\ \hline
    &  \multicolumn{3}{c}{VTD-RWA} \vline  & \multicolumn{6}{c}{TWA-$a$} \\ \hline
$ Gl$ & $ L$ & $W$ & $ S  $ & $ L$ & $W$ & $ S $ & $ t $ & $Cap$ & $ I $\\ \hline
$ 1 $ & $ 1$ & $1$ & $ 09 $ & $ 1$ & $1$ & $ 06*$ & $00$ & $ 08$ & $ 0 $\\
$ 2 $ & $ 2$ & $2$ & $ 18 $ & $ 1$ & $1$ & $ 11*$ & $03$ & $ 03$ & $ 0 $\\
$ 3 $ & $ 2$ & $2$ & $ 32 $ & $ 1$ & $1$ & $ 14*$ & $00$ & $ 02$ & $ 0 $\\
$ 4 $ & $ 3$ & $3$ & $ 41 $ & $ 2$ & $2$ & $ 25*$ & $10$ & $ 01$ & $ 2 $\\
$ 5 $ & $ 4$ & $5$ & $ 50 $ & $ 3$ & $3$ & $ 46*$ & $00$ & $ 01$ & $ 2 $\\ \hline \hline
\end{tabular}

\caption{Resultados para a rede de $6$ nós. *: Solução Ótima.}

\label{N6}
\end{center}
\end{table}


A oitava coluna da Tabela \ref{N6} traz o tempo , em segundos, que o \textit{solver} levou para encontrar a primeira solução viável ($t$). Um fato 
importante é que em todas as instâncias desta bateria de testes, este tempo foi suficiente para determinar a otimalidade da solução viável 
encontrada. Essa possibilidade, além do interesse teórico, corrobora para a eficiência do método aqui aplicado. Em  \cite{Karcius04}  não são 
encontradas soluções ótimas e não foi informado o tempo gasto nesta etapa.

Ainda na Tabela \ref{N6}, na nona coluna temos a capacidade do canal óptico ($Cap$) e por fim, na última coluna temos o histórico das tentativas 
de calibração do modelo, do tipo Instância Insolúvel ($I$). Nesta coluna, um \textit{zero} significa que os resultados registrados nesta mesma 
linha foram conseguidos na primeira execução do \textit{solver}. Analogamente, um número diferente de zero significa a quantidade de vezes em que 
foram encontradas instâncias insolúveis, antes da execução que proveu o resultado expresso nesta linha. 

%Outra diferença é que esta tabela trás uma coluna a mais, a última. Ela representa o histórico das tentativas de 
%calibração do modelo, do tipo Tentativa Falha ($F$). 

 \clearpage
\begin{table}[!ht]
\begin{center}

\begin{tabular}{c|ccc|ccc|ccc} %\\ \hline
    &  \multicolumn{3}{c}{VTD-RWA} \vline& \multicolumn{6}{c}{TWA-$a$} \\ \hline
$ Gl$ & $ L$ & $W$ & $  S  $ & $ L$ & $W$ & $  S        $ & $ t  $ & $Cap$ & $ I $\\ \hline
$ 1 $ & $ 1$ & $1$ & $ 032 $ & $ 1$ & $1$ & $ 013*      $ & $016 $ & $ 35$ & $ 0 $\\
$ 2 $ & $ 2$ & $2$ & $ 052 $ & $ 1$ & $1$ & $ 027\,\,\, $ & $031 $ & $ 10$ & $ 0 $\\
$ 3 $ & $ 3$ & $3$ & $ 078 $ & $ 2$ & $2$ & $ 066\,\,\, $ & $176 $ & $ 04$ & $ 2 $\\
$ 4 $ & $ 4$ & $4$ & $ 104 $ & $ 2$ & $2$ & $ 074\,\,\, $ & $070 $ & $ 03$ & $ 0 $\\
$ 5 $ & $ 4$ & $4$ & $ 130 $ & $ 3$ & $3$ & $ 108\,\,\, $ & $133 $ & $ 02$ & $ 2 $\\
$ 6 $ & $ 5$ & $5$ & $ 147 $ & $ 3$ & $3$ & $ 091\,\,\, $ & $003 $ & $ 02$ & $ 0 $\\ \hline \hline
\end{tabular}

\caption{Resultados para a rede de $12$ nós. *: Solução Ótima.}

\label{N12}
\end{center}
\end{table}

Com o mesmo arranjo de colunas descrito acima, a Tabela \ref{N12} trás os resultados para a rede de $12$ nós. Desta vez temos $6$ instâncias, do 
grau lógico $1$ até o $6$. Aqui também foram obtidos melhores resultados para o trio $L$, $W$ e $S$. Nesta etapa, os resultados de \cite{Karcius04}
foram obtidos com $6$ horas de execução, enquanto os resultados com o modelo TWA levaram $7.2$ minutos para serem produzidos. 

Mesmo quando não foi encontrado o valor ótimo para  $S$, através do método utilizado, a otimalidade está garantida para os parâmetros $L$
e $W$. Em particular, note que apenas a variação de $W$ influenciou nos resultados, pois $L$ sempre teve de ser fixado no seu valor máximo ($L =
W$).
Um detalhe importante é que, para a primeira instância da rede de $12$ nós ($Gl=1$), o \textit{solver} também foi capaz de provar a otimalidade
para a primeira solução viável. Isto demonstra que o modelo mantém desempenho
aceit\'avel mesmo com uma rede de maior porte. Com esses resultados mostramos
a viabilidade da técnica aqui proposta, técnica esta que é totalmente baseada no
modelo apresentado neste trabalho. 
